\chapter{पंधरावा अध्याय}
\label{cha:--11}

 ॥ श्रीगणेशायनमः ॥ 

आतां हृदय हें आपुलें । चौफलौनि भलें । वरि बैसउं पाउलें । श्रीगुरुचीं ॥ १ ॥ 

ऐक्यभावाची आंजुलि । सर्वेंद्रियकुड्मलिं । भरौनि पुण्यांजलि । अर्घ्यु देॐ(ओं) ॥ २ ॥ 

अनन्योदकधुवट । वासना जे तन्निष्ठ । तें लागलेंसे अबोट । चंदनाचें ॥ ३ ॥ 

प्रेमाचेनि भांगारें । निर्वालूनि नेपुरें । लेवउं सुकुमारें । पदें तियें ॥ ४ ॥ 

घनावलि आवडी । अव्यभिचारें चोखडीं । तियें घालूं जोडीं । आंगुलिया ॥ ५ ॥ 

आनंदमोदबहल । सात्विकाचें मुकुल । तें उमललें अष्टदल । ठेउं वरि ॥ ६ ॥ 

तेथ अहंधूपु जालूं । सोहंतेजें ॐ(ओ)वालूं । सामरस्य पोटालूं । निरंतर ॥ ७ ॥ 

माझि तनु आणि प्राण । इया दोन्ही पाउवां लेवउ श्रीचरण । करूं भोगमोक्षीं निंबलोण । पायां तेयां ॥ ८ ॥ 

<पृ. ५११> 

इया गुरुचरणसेवा । हों पात्र तेया दैवा । जें सकलार्थाचा मेलावा । पाटु बांधों ॥ ९ ॥ 

ब्रह्मिचें विसवणें वेऱ्हीं । उन्मेखु लाहे उजरि । जें वाचेतें इयें करि । सुधासिंधु ॥ १० ॥ 

पूर्णचंद्राचां कोडि । वक्तृत्वा घापे कुरौंडी । तैसी आणी गोडी । अक्षरांतें ॥ ११ ॥ 

सूर्यें अधिष्ठिली प्राची । जगा राणिवं दे प्रकाशाची । तैसी वाचा श्रोतेयां ज्ञानाची । दिवालि करी ॥ १२ ॥ 

नादब्रह्म खुजें । कैवल्य हिं तैसें न सजे । ऐसा बोलु देखिजे । जेणें दैवें ॥ १३ ॥ 

श्रवणसुखाचां मांडविं । विश्व भोगवी माधवी । तैसी सांसिनली बरवी । वाचावेली ॥ १४ ॥ 

ठाॐ(ओ) न पवेतां जेयाचा । मनेंसिं मुरडली वाचा । तो देॐ(ओ) होये शब्दाचा । चमत्कारु ॥ १५ ॥ 

जें ज्ञानासि न चोजवें । ध्यानासि हिं नागवे । तें अगोचर फांवे । वोवी माझि ॥ १६ ॥ 

एव्हडें एक सौभग । वलघे वाचेचें आंग । गुरुपदपद्मपराग । लाहे जैं कां ॥ १७ ॥ 

तरि बहू बोलों काइ । आजि तें अना ठांइं । मातें वांचूनि नाहिं । ज्ञानदेॐ (ओ) ह्मणे ॥ १८ ॥ 

जें तान्हेनि मियां अपत्यें । आणि माझें गुरु एकलौतें । ह्मणौनि कृपेसिं एकहातें । जालें तिये ॥ १९ ॥ 

पाहा पां भरोवरी आघवी । मेहु चातकासि रिचवी । मज लागि गोसांवीं । तैसें केलें ॥ २० ॥ 

ह्मणौनि रिकामें तोंड । करुं गेलें बडबड । किं गीता ऐसें गोड । आंतुडलें ॥ २१ ॥ 

<पृ. ५१२>

होए अदृष्ट आपैतें । तैं वालू चि रत्नें परौतें । उजू आउख तैं मारितें । लोभु करी ॥ २२ ॥ 

आधणिं घातले हरल । होंति अमृताचे तांदुल । जरि भुकेची राखे वेल । जगन्नाथु ॥ २३ ॥ 

तिया परी गुरु । करिति जैं अंगीकारु । तैं होउनि ठाके सवंसारु । मोक्षमयु ॥ २४ ॥ 

पाहा पां काइ नारायणें । तेयां पांडवांचें ऊणें । कीजे चि ना पुराणें । विश्ववंद्यें ॥ २५ ॥ 

तैसें श्रीनिवृत्तिराजें । अज्ञानपण हें माझें । आणिलें वोजे । ज्ञानाचिये ॥ २६ ॥ 

परि असो हें आतां । प्रेम रुलतसे बोलतां । कें गुरुगौरवु वर्णितां । उन्मेखु आथि ॥ २७ ॥ 

आतां तेणें चि पसायें । तुह्मां संताचे पाये । वोलगैन मीं अभिप्रायें । गीतेचेनि ॥ २८ ॥ 

तरि तो चि प्रस्तुतिं । चौदावेया अध्यायाचां अंतीं । निर्णयो कैवल्यपती । ऐसा केला ॥ २९ ॥ 

जें ज्ञान जेयाचां हातिं । तो चि समर्थु मुक्ती । जैसा शतमखु संपत्ती । स्वर्गींचिये ॥ ३० ॥ 

कां शत एक जन्मां । जो जन्मौनि बाह्यकर्मा । करी तो चि ब्रह्मा । आनु नोहे ॥ ३१ ॥ 

नाना सूर्याचा प्रकाशु । लाहे जेविं डोलसु । तैं ज्ञानें चि सौरसु । मोक्षाचा तो ॥ ३२ ॥ 

तरि यया चि ज्ञाना लागि । कव्हणी पां योग्यता आंगिं । हें पांतां जगिं । देखिला एकु ॥ ३३ ॥ 

जेविं पातालिंचें धन । दावी किर अंजन । परि होआवे लोचन । पायलाचे ॥ ३४ ॥ 

<पृ. ५१३>

तैसें मोक्षु देईल ज्ञान । एथ किर नाहिं आन । परि तें चि थारे ऐसें मन । शुद्ध होआवें ॥ ३५ ॥ 

तरि विरक्तु वांचूनि कें हीं । ज्ञानासि तगणें नाहिं । हें विचारुनि ठांइं । ठेविलें देवें ॥ ३६ ॥ 

आतां विरक्तिची कव्हणी परी । जे एउनि मनातें वरी । हें इं सर्वज्ञें श्रीहरी । देखिलें असे ॥ ३७ ॥ 

जैं विषें रांधिली रसोये । जेवणारा ठाउवें होए । तैं ताट सांडूनि जाए । जिया परी ॥ ३८ ॥ 

तैसी संसारा एया समस्ता । जाणवे जैं अनित्यता । तैं वैराग्य दवडितां । पाठी लागे ॥ ३९ ॥ 

आतां अनित्यत्व कैसें । तें चि रुखाकारें मिसें । साधिजत असे विश्वेशें । पंचदशीं ॥ ४० ॥ 


\Slk{ ॥ श्रीभगवानुवाच ॥ \\
ऊर्ध्वमूलमधः शाखमश्वत्थं प्राहुरव्ययं ॥ \\
छंदांसि यस्य पर्णानि यस्तं वेद स सर्ववित् ॥ ११ ॥ }

उपडिलें कवतिकें । झाड येरी मोहरा ठाके । तें वेगें जैसें सूके । तैसें हें न्हवे ॥ ४१ ॥ 

इया एकी परी । रूपकाचिया कुसरी । सारितसे वारी । संसाराची ॥ ४२ ॥ 

करुनु संसारु वाॐ(ओ) । स्वरूपिं अहंते ठाॐ(ओ) । होआवेआ अध्यायो । पंधरावा हा ॥ ४३ ॥ 

आतां हें चि आघवें । ग्रंथगर्भिचें सांघावें । उपलविलें जीवें । आकर्णिजो ॥ ४४ ॥ 

तऱ्हि महानंदसमुद्रु । जो पूर्णु पूर्णिमाचंद्रु । तो द्वारकेचा नरेंद्रु । ऐसें ह्मणे ॥ ४५ ॥ 

<पृ. ५१४>

आगा पैं पांडुकुवंरा । एतां स्वरूपाचेआ घरा । करीतुसे आडवारा । विश्वाभासु जो ॥ ४६ ॥ 

तो हा जगडंबरु । न्हवे एथ सवंसारु । हा जाणैं महातरु । थांवला असे ॥ ४७ ॥ 

परि एरां सुखां सारिखा । तलिं मूलें वरि शाखा । तैसा न्हवे ह्मणौनु लेखा । नैए कव्हणा ॥ ४८ ॥ 

आगी कां कुऱ्हाडी । होए रिगावा जरि बुडिं । तरि हो कां भले तेव्हडी । वरिचिली वाढि ॥ ४९ ॥ 

जे तूटलेया मूला पासिं । उलंडैल शाकांसिं । तरि तैसी गोठि काइसी । हा सोहपा नोहे ॥ ५० ॥ 

अर्जुना हें कवतिक । सांघतां असे अलौलिक । जें वाढि अधोमुख । रुखा एया ॥ ५१ ॥ 

जैसा भानु उंची नेणों कें । रश्मिजाल तलिं फांके । सवंसारु हें कावरुखें । झाड तैसें ॥ ५२ ॥ 

आणि आथिनाथि तेतुकें । रुंधलें एणें चि एकें । कल्पान्तिचेन उदकें । व्योमं जैसें ॥ ५३ ॥ 

कां रविचां अस्तमानीं । अंधारेन कोंदें रजनी । तैसा हा चि गगनीं । मांडला असे ॥ ५४ ॥ 

एया फल ना चुंबितां । फुल ना तुरुंबितां । जें काहिं पांडुसुता । तें रुख चि हा ॥ ५५ ॥ 

हा ऊर्ध्वमूल आहे । परि उन्मलला नोहे । एणें चि हा होये । शाड्वलु गा ॥ ५६ ॥ 

आणि ऊर्ध्वमूल ऐसें । निगदिलें कीरु असे । परि अधिं हीं असोसें । मूल यया ॥ ५७ ॥ 

पैं बल्बचेन महामारी । पिंपलावडाचिया परी । जेवि पारंबियां माझारि । डाहालिया ॥ ५८ ॥ 

<पृ. ५१५>

तेवि गा धनंजया । संसारतरू यया । अधीं चि आथि खांदिया । हें इं नाहिं ॥ ५९ ॥ 

तरि ऊर्ध्वा हि कडे । शाखांचे मांदोडे । दीसताति अपाडें । सांसिनले ॥ ६० ॥ 

जालें गगन चि पां वेलिये । कां वारा मांडला रुखाचेनि आयें । नाना अवस्थे त्राये । उदैली असे ॥ ६१ ॥ 

ऐसा हा एकु । विश्वाकारु विटंकु । उदैला जाणैं रूखु । उर्धमूलु ॥ ६२ ॥ 

आतां उर्ध येया कोण । तेथ मूल तें किंलक्षण । कां अधोमुखपणेन । शाखा कैसिया ॥ ६३ ॥ 

अथवा द्रुमा एया । अधिं जिया मूलिया । तिया कोण्ही कैसिया । उर्ध शाखा ॥ ६४ ॥ 

आणि अश्वत्थु ऐसी । प्रसिद्धि काइसी । आत्मविद्विलासीं । निर्णो केला ॥ ६५ ॥ 

हें आघवें चि बरवें । तूझिये प्रतीती फावें । तैसेनि सांघों सोलिवें । विन्यासें गा ॥ ६६ ॥ 

परि आइकैं सूभगा । हा प्रसंगु तुज चि जोगा । कान चि करीं सर्वांगां । हियें आथिलेयां ॥ ६७ ॥ 

ऐसें प्रेमरसें सुरफुरें । बोलिलें जवं यादवेश्वरें । तवं अवधान अर्जुनाकारें । मूर्त्त जालें ॥ ६८ ॥ 

देॐ(ओ) निरोपीति तें थेकुलें । येसणें श्रोतेपण फांकलें । जैसें आकाशें खेंव पसरिलें । दाहिं दिशिं ॥ ६९ ॥ 

श्रीकृष्णसूक्तिसागरा । तो अगस्ति चि पां दूसरा । ह्मणौनि घोंटु भरुं पाहे एकसरा । आघवेयाचा ॥ ७० ॥ 

ऐसी सोये संडौनु खवलली । आवडि अर्जुनिं देवें देखिली । तेथ जालेन सुखें केली । कुरौंडि तेया ॥ ७१ ॥ 

<पृ. ५१६>

मग ह्मणे धनंजया । तें उर्ध गा तरु येया । येणें रुखें चि कां जेया । ऊर्ध्वत्व गमे ॥ ७२ ॥ 

यऱ्हविं मध्योर्धअध । हे नाहिं जेथ भेद । अद्वयेंसिं एकवद । जिये ठांइं ॥ ७३ ॥ 

जो नाइकिजता नादु । जो असौरभ्यमकरंदु । जो आंगाथिला आनंदु । सुरतें विण ॥ ७४ ॥ 

जेया जें अऱ्हां परौतें । जेया जें पुढां माघौतें । दिसतेन विण दिसतें । अदृश्य जें ॥ ७५ ॥ 

उपाधिचा दूसरा । घालितां ॐ(ओ)पासिरा । नावां रूपा सवंसारा । नां होए जेया ॥ ७६ ॥ 

ज्ञातृज्ञेयविहीन । नसुधें चि जें ज्ञान । सुखा भरलें गगन । गांलिवं जें ॥ ७७ ॥ 

ऐसी वस्तु जे साचे । ते उर्ध गा एया तरुचें । तेथें आर घेणें मूलाचें । तें ऐसें असे ॥ ७८ ॥ 

तऱ्हीं माया ऐसी ख्याति । नसती च यया आथि । कां वांझेची संतती । वानों ए जैसी ॥ ७९ ॥ 

तैसी संत ना असंत होए । जे विचाराचें नावं न साहे । ऐसिया परी आहे । अनादि ह्मणति ॥ ८० ॥ 

जे भवद्रुमबीजिका । प्रपंचाची भूमिका । विपरीतज्ञानदीपिका । सांचली जे ॥ ८१ ॥ 

जे नानाशशक्तिची मांदुस । जे जगद्भ्रमाचें आकाश । जे आकारजाताचें दुस । घेडी केली ॥ ८२ ॥ 

ते माया वस्तुचां ठांइं । असे जैसेनि नाहिं । मग वस्तुप्रभा चि पाहिं । प्रकट होए ॥ ८३ ॥ 

जेव्हलिं आपणयां आली नीद । करी आपणपें जेवि मुग्ध । कां काजलि आणि मंद । प्रभा दिविं ॥ ८४ ॥ 

<पृ. ५१७>

स्वप्निं प्रिया पुढां तरुणांगी । निदैली चेवउनि बेगिं । आलंगितेन विण अलंगी । सकाम करीं ॥ ८५ ॥ 

तैसी स्वरूपिं जाली माया । आणि स्वरूप नेणणें धनंजया । ते चि तरु यया । मूल पहिलें ॥ ८६ ॥ 

वस्तूसि आपुला जो अबोधु । तो उर्धिं आठुलैजे कंदु । वेदांतिं हिं हा प्रसिद्धु । बीजभाॐ(ओ) ॥ ८७ ॥ 

घन अज्ञान सुषुप्ति । तो बीजांकुरभाॐ(ओ) ह्मणति । एर स्वप्न हान जागृति । फलभावो तेयाचा ॥ ८८ ॥ 

ऐसिया इया वेदांतिं । निरूपणभाषाप्रतीति । परि ते असो प्रस्तुतिं । अज्ञान मूल ॥ ८९ ॥ 

तें ऊर्द्धिं आत्मा निर्मलें । अधोर्द्ध सूचीति मूलें । बलिया बांधौनि आलें । मायायोगाचे ॥ ९० ॥ 

मग अधमूलासि देहांतरें । उठति जियें अपारें । तें चौंपासिं घेउनु अगारें । खालाविति ॥ ९१ ॥ 

ऐसें भवद्रुमाचें मूल । हें उर्द्धिं करी बल । मग आणियांचे बेंबल । अधीं चि दावी ॥ ९२ ॥ 

तेथी चिद्वृत्ति पहिलें । महातत्व उमललें । तें मान वाल्हेंदुल्हें । एक निगे ॥ ९३ ॥ 

मग सत्वरजतमात्मकु । त्रिविधु अहंकारु जो एकु । तो तिवना अधोमुखु । डिरु फुटे ॥ ९४ ॥ 

तो बुद्धिची घेउनि आगारी । भेदाची वृत्ति करी । तेथ मनाची डाल धरी । साजेपणें ॥ ९५ ॥ 

ऐसा मूलाचिया गाढिका । विकल्परस कोंवलिका । चित्तचतुष्टय डाहालिका । कोंभैजे तो ॥ ९६ ॥ 

मग आकाश वायु द्योतक । आप पृथ्वी हे पांचै फोंक । महाभूतांचें सारोक । सरले होंति ॥ ९७ ॥ 

<पृ. ५१८>

तैसीं चि श्रोत्रादितन्मात्रें । तियें आंगवसा गर्भपत्रें । लुललुलितें विचित्रें । उमलती गा ॥ ९८ ॥ 

तेथ शब्दांकुर वरिपडी । श्रोत्रां वाढि देव्हडि । होंता करिती कांडीं । आकांक्षेची ॥ ९९ ॥ 

आंगत्वचेचे वेलपालव । स्पर्शांकुरिं घेंति धांव । तेथ बांबल पडे अभिनव । विकाराचें ॥ १०० ॥ 

पाठिं रूपपत्रपेलोवेलिं । चक्षु लांब तें कांडें बुद्धि घाली । तेव्हलिं व्यामोहता भली । पाल्हेली जाए ॥ १०१ ॥ 

आणि रसाचे आंगवसे । वाढतां वेगें बहुवसें । जिव्हे आर्तिचीं असोसें । निगति बेचें ॥ १०२ ॥ 

तैसिं चि कोंभैलेन गंधें । घ्राणाची डिरि थांॐ(ओं) बांधे । तेथ तलु घे सानंदें । प्रलोभाचा ॥ १०३ ॥ 

एवं महदहंबुद्धि । मनें महाभूतसमृद्धि । इया संसाराचिया अवधी । सासन जें ॥ १०४ ॥ 

किंबहुना इहिं आठैं । आंगिं अधिक हा फांटे । परि सिंपी चि एव्हडें उमटे । रूपें जेवि ॥ १०५ ॥ 

कां समुद्राचेनि पैसारें । वरि तरंगता आसारे । तैसें ब्रह्म चि होये वृक्षाकारें । अज्ञानमूल ॥ १०६ ॥ 

आतां ययाचा हा विस्तारु । हा चि यया पैसारु । जैसा आपणपें स्वप्निं परिवारु । ऐकाकिया ॥ १०७ ॥ 

परि तें असो हें ऐसें । कावरें झाड उससे । यया महदादि हे आरवसें । अधोशाखा ॥ १०८ ॥ 

आणि अश्वत्थु ऐसें ययातें । ह्मणति जे जाणते । तें हिं परिस हो येथें । सांघिजैल ॥ १०९ ॥ 

तरि अश्वत्थु ह्मणिजे उखा । तवं वरि एकसारिखा । नाहिं निर्वाहो यया रुंखा । प्रपंचरूपासि ॥ ११० ॥ 

<पृ. ५१९>

जैसा न लोटतां क्षणु । मेघु होए नानावर्णु । कां विजु नसे संपूर्णु । निमेषु भरि ॥ १११ ॥ 

ना कांपतेया पद्मदला । वरिला बैसका नाहिं जला । कां चित्त जैसें व्याकुला । माणुसाचें ॥ ११२ ॥ 

तैसी ययाची स्थिती । नासत जाये क्षणा प्रति । ह्मणौनि ययातें ह्मणति । अश्वत्थु गा ॥ ११३ ॥ 

आणि अश्वत्थु एणें नावें । पिंपलु ह्मणति स्वभावें । परि तो अभिप्राॐ(ओ) नोहे । श्रीहरिचा ॥ ११४ ॥ 

यऱ्हविं पिंपलु घडतां विखिं । मियां गति देखिली नीकी । परि तें असो काइ लौकिकिं । हेतु काज ॥ ११५ ॥ 

ह्मणौनु हा प्रस्तुतु । अलौकिकु परियसां ग्रंथु । तरि क्षणिकत्वें चि अश्वत्थु । बोलिजे हा ॥ ११६ ॥ 

आणिक हिं एकु थोरु । यया अव्ययत्वाचा डगरु । आथि परि तो भीतरु । ऐसा असे ॥ ११७ ॥ 

जैसा मेघांचेनि तोंडें । सिंधु एकें आंगें धढे । आणि नदी एरी कडे । भरती चि असती ॥ ११८ ॥ 

एथ वोहटे ना चढे । ऐसा परिपूर्णु चि आवडे । परि तें फुली जवं नुघडे । मेघांनदींचि ॥ ११९ ॥ 

तैसें यया रुंखाचें होणें जाणें । तर्कें होंतेनि वहिलेपणें । ह्मणौनि लोकु ययातें ह्मणे । अव्ययो हा ॥ १२० ॥ 

यऱ्हविं दानसीलु पुरुषु । वेचकपणें संचकु । तैसा व्ययें चि हा रुंखु । अव्ययो हा ॥ १२१ ॥ 

जांतां वेगें बहुवसें । न वचे कां भुइं रुतलें असे । तें रथाचें चक्र दीसे । जिया परी ॥ १२२ ॥ 

तैसें कालातिक्रमीं जे वाले । ते भूतशाखा जेथ गले । तेथ कोडिं वरि उमाले । उठिति आणिक ॥ १२३ ॥ 

<पृ. ५२०>

परि एकि केधवां गेली । शाखाकोडि केधवां जाली । हें नेणवे जेविं उमललीं । आखाडअभ्रें ॥ १२४ ॥ 

महाकल्पाचां सेवटिं । प्रकटिया उमलती सृष्टि । तैसें चि आणिकिचें दांग उठि । सांसीनलें ॥ १२५ ॥ 

संहारवातें प्रचंडें । पडति प्रलयांतिचिं सालडें । तवं कल्पादिचिं जुंबाडें । पाल्हैजति ॥ १२६ ॥ 

रिगे मन्वंतर मनू पुढें । वंशा वरि वंशाचे मांडें । जैसी इक्षुवृद्धि कांडेनकांडें । जींके जेवि ॥ १२७ ॥ 

कलियुगांतीं कोरडीं । चहुं युगांचीं डालें सांडी । तवं कृतयुगाची पेली देव्हडी । पडे पुडुतीं ॥ १२८ ॥ 

वर्त्ततें वरिष जाए । तें पुढिलां मुल्हारि होए । जैसा दिवसु जांतु किं एतु आहे । हें चोजवे नां ॥ १२९ ॥ 

जैसिया वारियाचिया झुलुका । सांदा ठाउवा नव्हे देखां । तैसिया उठिति पडति शाखा । नेणों केति ॥ १३० ॥ 

एकी देहाची डिरी तुटे । तवं देहांकुरिं बहुविं फुटे । ऐसेन भवतरु हा वाटे । अव्ययो ऐसा ॥ १३१ ॥ 

जैसें वाहातें पाणीं जाए वेगें । तैसें चि आणिक मिले मागें । तेविं असंत चि असिजे जगें । मानिजे ते ॥ १३२ ॥ 

कां लागौनि डोला उघडे । तवं कोडि वरि घडे मोडे । तें नेणतियां तरंगु आवडे । नित्य ऐसा ॥ १३३ ॥ 

वायसा एकें बुबुलें दोहिं कडे । डोला चालितां अपाडें । दोन्हि आथि ऐसा पडे । भ्रमु जेवि ॥ १३४ ॥ 

परि भिंगोरि निधिये पडिली । गमे भूमीसि जडली । ऐसा वेगातिसो भुली । हेतु होए ॥ १३५ ॥ 

हें बहू असो झडती । आंधारिं भवंडितां कोलिती । ते दीसे जैसी आइती । रेख सैंभ ॥ १३६ ॥ 

<पृ. ५२१>

हा संसारवृक्ष तैसा । मोडतु मांडतु सहसा । नेदखौनि लोकु पींसा । अव्ययो मानी ॥ १३७ ॥ 

परि एयाचा वेगु देखे । जो हा क्षणिकु ऐसा वोलखे । जाणे कोडि वेल निमिखें । होंतु जांतु ॥ १३८ ॥ 

नाहिं अज्ञान वांचूनि मूल । एयाचें असिलेपण हें टवाल । ऐसें झाड चि सीनसाल । देखिले जेणें ॥ १३९ ॥ 

तेयातें गा पांडुसुता । मी सर्वज्ञु हिं ह्मणे जाणता । पैं वाग्ब्रह्मसिद्धांता । वेद्य तो चि ॥ १४० ॥ 

योगजाताचें जोडलें । तेया एकासि चि उपेगा गेलें । किंबहुना जिआलें । ज्ञान हिं तेंणें ॥ १४१ ॥ 

असो हें बहू बोलणें । वानिजैल तो कवणें । जें भवरुंखु हा जाणे । उशि ऐसी ॥ १४२ ॥ 


\Slk{अधश्चोर्ध्वं प्रसृतास्तस्य शाखाः । गुणप्रवृद्धा विषयप्रवालाः।\\
अधश्च मूलान्यनुसंततानि । कर्मानुबंधीनि मनुष्यलोके ॥ २ ॥ }

मग यया चि प्रपंचरूपा । अधःशाखिया पादपा । डाहालिया जांती उमपा । ऊर्धा हिं उजू ॥ १४३ ॥ 

आणि अधिं फांकलीं डाले । ऊर्धिं हिं तिष्टति मूलें । तेया तलिं पघले । वेलु पालों ॥ १४४ ॥ 

ऐसें जें आह्मीं । ह्मणितलें उपक्रमीं । तें परियसैं सुगमीं । बोलिं सांघों ॥ १४५ ॥ 

तरि बद्धमूलें अज्ञानें । महदादिकिं सासनें । वेदाचिं थोरवणें । घेउनियां ॥ १४६ ॥ 

परि अधिं तवं स्वेदज । जारजें उद्भिज मणिज । हे बुढौनि महाभुज । उठिति च्याऱ्हि ॥ १४७ ॥ 

<पृ. ५२२>

एया एकएकांचेन अनगटें । चोरासी लक्ष धाकुटे । तेव्हलिं जीवशाखीं फांटे । सैंघ चि होंति ॥ १४८ ॥ 

प्रसवतु शाखा सरलिया । नानासृष्टि डाहालिया । आडफांटति मालिया । जातींचिया ॥ १४९ ॥ 

स्त्रीपुरुषनपुंसकें । हे व्यक्तिभेदांचे टके । आंदोलति आंगिकें । विकारभारें ॥ १५० ॥ 

जैसा वर्षाकालु गगनीं । पल्हैजे नवघनिं । तैसें आकारजात अज्ञानिं । वेलिं जाए ॥ १५१ ॥ 

मग शाखांचेनि आंगभरें । लवौनि गुंपति परस्परें । गुणक्षोभाचें वारें । उदैजति ॥ १५२ ॥ 

तेथ तेणें अचाटें । तिहिं ठांइं हा फांटे । गुणाचेन झडझडाटें । ऊर्ध्वमूलु ॥ १५३ ॥ 

ऐसा रजाचिया झुलुका । झडाडितां आगलिका । मनुष्यजातिशाखा । थोरावति ॥ १५४ ॥ 

तिया ऊर्ध ना अधिं । माझारि चि कोंदाकोंदि । आडफांटति खांदिं । चतुर्वर्णांचां ॥ १५५ ॥ 

तेथ विधिनिंषेधीं सपलव । वेदवाक्यांचे अभिनव । पालव डोलति बरव । आणिति तियां ॥ १५६ ॥ 

अर्थकामपसरें । अग्रवणें घेंति थोरें । तेथ क्षणिकें पदांतरें । इहभोगाची ॥ १५७ ॥ 

तेथ प्रवृत्तिचेनि वृद्धिलोभें । खांखरैजति शुभाशुभें । नाना कर्मांचे खांबे । नेणों केती ॥ १५८ ॥ 

तेवि चि क्षणे भोग मागिलें । पडति देहांची बुडसलें । तवं पुढां वाढु पेले । नवेयां देहांचा ॥ १५९ ॥ 

आणि शब्दादिक सुहावे । साहाजें रंगें हवावें । विषयपल्लव नवे । नीच होंति ॥ १६० ॥ 

<पृ. ५२३>

ऐसें रजोवातप्रचंडे । मनुष्यशाखांचे मांदोडे । वाढति तो एथ रूढे । मनुष्यलोकु ॥ १६१ ॥ 

तैसा रजाचा तो वारा । नावेक धरी वोसरा । मग वाजों लागे घोरा । तमाचा जो ॥ १६२ ॥ 

तेधवां इया चि मनुष्यशाखा । नीच वासना अधिं देखां । पाल्हैजति डालुका । कुकर्माचिया ॥ १६३ ॥ 

अप्रवृत्तिचें खनुवाले । फोंक निगति सरले । घेंत पान पालव डालें । प्रमादिचीं ॥ १६४ ॥ 

बोलति निषेध नियमें । जिया रुग्यजुःसामे । तो पाला तेयां घुमे । टकेयां वरि ॥ १६५ ॥ 

प्रतिपादिति अधिचार । आगम जे परमार । ते हिं पानिं घेंति पसर । वासनावेलि ॥ १६६ ॥ 

तवं तवं होंति थोरांडें । अकर्माची तलबुडें । आणि जन्मशाखा पुढपुढें । घेंति धांवा ॥ १६७ ॥ 

तेथ चांडालादि निकृष्टां । दोषजातींचा थोर फांटा । जाल पडों लागे कर्मभ्रष्टां । भुलौनियां ॥ १६८ ॥ 

पशु पक्षी शूकर । व्याघ्र वृश्चिक विखार । हे आडशाखानिकर । थोरावती ॥ १६९ ॥ 

परि ऐसिया शाखा पांडवा । सर्वांगिं हिं नीव नवा । नरकभोगु यावा । फलाचा तो ॥ १७० ॥ 

आणि हिंसाविषय पुढारिं । कुकर्मसंगें धुरुं धरी । जन्म वेरि अगारीं । वाढती चि असे ॥ १७१ ॥ 

ऐसीं होंति तरु तृणें । लोह लोष्ट पाखाणें । इया खांदिया तेविं जाणैं । फलें हें चि ॥ १७२ ॥ 

अर्जुना गा इया परीं । मनुष्यां लागौनि अवधारीं । बृद्धि स्थावरान्त वेऱ्हीं । अधोशाखांची ॥ १७३ ॥ 

<पृ. ५२४>

ह्मणौनु जें माणुसें डालें । इयें चि जाणैं अधीं मूलें । एथौनि मग पघले । संसारतरू ॥ १७४ ॥ 

यऱ्हविं उर्धिचें पार्था । मुदल मूल पांतां । अधिचिया मध्यस्था । शाखा इया ॥ १७५ ॥ 

परि तामसीसात्विकीं । सुकृतदुष्कृतात्मकिं । विरूढति इया शाखिं । अधोर्धीचां ॥ १७६ ॥ 

आणि वेदत्रयीचेया पाना । नैए अन्यत्र लागौं अर्जुना । जे मनुष्यें वांचौनु विधाना । विषो नाहिं ॥ १७७ ॥ 

ह्मणौनि तनुमानुषां । इया उर्धमूलौनि शाखा । तऱ्हिं कर्मवृद्धिसि देखां । इया चि मूलें ॥ १७८ ॥ 

आणि आणिकां हिं झाडिं । शाखा वाढतां मूलें गाढिं । मूलें गाढें तवं वाढि । पैसु आथि ॥ १७९ ॥ 

तैसें चि यया शरीरा । कर्में देहसंसारा । आणि देह तबं व्यापारा । नां ह्मणों नैए ॥ १८० ॥ 

ह्मणौनि देहें मानुषें । इयें मूलें होंति न चुके । ऐसें जगज्जनकें । बोलिलें तेणें ॥ १८१ ॥ 

मग तमाचें तें दारुण । थिरावलेयां वाउधाण । सत्वाची सूटे सत्राण । वाहुटली ॥ १८२ ॥ 

तैं इया मनुष्याकारा । मूलिं सुवासना निगति आरा । घेउनि सूटति कोंभारा । सुकृतांकुरीं ॥ १८३ ॥ 

उकलतेन उन्मेखें । प्रज्ञाकुशलतेचां तिखें । डिरिया रिगति निमिखें । बांबलैजौनि ॥ १८४ ॥ 

तेथ मेधारसें सगर्भ । आस्थापत्रिं सवांब । सरले निगति कोंभ । सद्वृत्तिचे ॥ १८५ ॥ 

सदाचारांचिया सहसा । टके उठिती बहुवसा । घुमघुमिति घोसां । वेदपक्षांचां ॥ १८६ ॥ 

<पृ. ५२५>

शिष्टागमनविधानें । विविधयागवितानें । तियें पाना वरि पानें । पांजरति ॥ १८७ ॥ 

ऐसां यमदमिं घोंसालियां । उठिति तपाचिया डाहालिया । देंति वैराग्यशाखा कोंवलिया । वेल्हालपणें ॥ १८८ ॥ 

विशिष्टां व्रतांचे फोंक । धीराचां अणगटिं तीख । जन्मवेगें उर्धमुख । उंचावती ॥ १८९ ॥ 

माजि वेदांचा पाला दाट । तो करी विद्यांचा झडझडाट । जवं वाजे अचाट । सत्वानिलु तो ॥ १९० ॥ 

तेथ धर्मडाहालबाहालिं । दीसति जन्मशाखा पालवी । तिया आडफुटती फलीं । स्वर्गादिकिं ॥ १९१ ॥ 

पुढां उपरतिरागें लोहिविं । धर्ममोक्षाची शाखा सरली । लाहातलाहाती नीच नवी । वाढती चि असे ॥ १९२ ॥ 

पैं रविचंद्रादि ग्रहवर । पितृ ऋषि विद्याधर । हे आडशाखाप्रसर । पैसु घेंति ॥ १९३ ॥ 

एया हि हूनि उंचपडे । गूढले फलाचेनि बुडें । इंद्रादिक ते मांदोडे । थोर शाखांचे ॥ १९४ ॥ 

मग तेया हिं उपरि डाहालिया । तपोज्ञानिं उंचावलिया । मरीचिकश्यपादिया । उपरिशाखा ॥ १९५ ॥ 

एवं पालोवालिं उत्तरोत्तरु । उर्धशाखांचा हा पैसारु । बुडिं साना अग्रिं थोरु । फलाढ्यपणें ॥ १९६ ॥ 

वरि उपरिशाखा हिं पाठीं । एंति फलभार जे किरीटी । ते ब्रह्मेशान्तअणगटिं । कोंभ निगति ॥ १९७ ॥ 

फलाचेनि ॐ(ओ)झीलपणें । ऊर्ध्व ॐ(ओ)वांडैल दूणें । जवं माघौतें बैसणें । मूलिं चि होए ॥ १९८ ॥ 

प्राकृतां तऱ्हीं रुंखां । जे फलें दाटिली होये शाखा । ते ॐ(ओ)वांडिली देखां । बूढासि ए ॥ १९९ ॥ 

<पृ. ५२६>

तरि जेथौनि हा आघवा । संसारतरुचा उठावा । तियें मूलिं टेंकति पांडवा । वाढतीं ज्ञानें ॥ २०० ॥ 

ह्मणौनि ब्रह्मेशाना परौतें । वाढणें नाहिं जीवातें । तेथौनि मग वरौतें । ब्रह्म चि किं ॥ २०१ ॥ 

परि हें असो ऐसें । ब्रह्मादिक तें आंगवसें । उर्धमूला सरिसे । न तूकति गा ॥ २०२ ॥ 

आणिक हिं शाखा उपरता । जिया सनकादि नामें विख्याता । तिया फलिं मूलिं नाडलतां । भरलिया ब्रह्मिं ॥ २०३ ॥ 

ऐसीं मनुष्या लागौनि जाणावी । उर्ध्व ब्रह्मादि शेष पालवी । शाखांची वाढि बरवी । उंचावे पैं ॥ २०४ ॥ 

पार्था उर्धिचेया ब्रह्मादि । मनुष्यत्व चि होए आदिं । ह्मणौनि इयें अधिं । ह्मणितलीं मूलें ॥ २०५ ॥ 


\Slk{न रूपमस्येह तथोपलभ्यते । नान्तो न चादि र्न च संप्रविष्टः।\\
अश्वत्थमेनं सुविरुढमूलं । असंगशस्त्रेण दृढेन छित्वा ॥ ३ ॥ }

एवं तुज अलौलिकु । हा अधोर्धशाखु । सांघितला भवरुंखु । उर्धमूलु ॥ २०६ ॥ 

आणि अधिचीं हीं मूलें । उपरतिं दाविलीं सविवलें । आतां परियसैं उन्मूले । कैसेनि हा ॥ २०७ ॥ 

परि तूझा हान पोटिं । ऐसें गमैल किरीटी । जे एवडें झाड उत्पाटी । ऐसें काइ असे ॥ २०८ ॥ 

कें ब्रह्माचआ सेवट वेऱ्हीं । उर्ध शाखांची थोरी । आणि मूलें तवं निराकारिं । उर्धिं असे ॥ २०९ ॥ 

हा स्थावरां हिं तलिं । फांकतसे अधिचा डालिं । माजि धांवतसे दूजां मूलिं । मनुष्यरूपिं ॥ २१० ॥ 

ऐसा गाढा आणि अफांटु । कोण करी यया सेवटु । तरि झनें हा हलवटु । धरिसी भाॐ(ओ) ॥ २११ ॥ 

<पृ. ५२७>

पैं हा उन्मलावेया दोखें । सायास चि काइसे । काइ बाला बागुलु देशें । देव्हडा वाहे ॥ २१२ ॥ 

गंधर्वदुर्ग कां न पाडावे । काइ शशविषाण मोडावें । होआवें मग तोडावें । खपुष्प किं ॥ २१३ ॥ 

तैसा संसारु हा वीरा । रुंखु नाहिं साचोकारा । मा उन्मूलनिं दरारा । काइसा तऱ्हीं ॥ २१४ ॥ 

आह्मीं सांघितली जे परी । मूलडाहालांची उजिरी । ते वांझेचें घर भरिं । लेंकुरुवें जैसीं ॥ २१५ ॥ 

कां कीजति चेइलेपणीं । स्वप्निचिं तियें बोलणीं । जैसी जाणैं ते काहाणी । दुबलेयाची ॥ २१६ ॥ 

ह्मणौनु पैं धनंजया । आह्मीं वानिली ते रूपमाया । कासविएचेनि तूपें राया । ॐ(ओ)गरिलें ॥ २१७ ॥ 

मूल अज्ञान तें चि लटिकें । मा तयाचें काज केतुकें । ह्मणौनु संसाररुंखु सतिकें । वाॐ(ओ) चि पैं ॥ २१८ ॥ 

आणि अंतु यया नाहिं । ऐसें वाखाणिजे जें काहिं । ते हिं साच चि पाहिं । परी एकी ॥ २१९ ॥ 

तरि प्रबोध जवं नोहे । तवं नीदे काइ अंतु आहे । किं राति सरैल पाहे । तेया आरौतें ॥ २२० ॥ 

तेविं जवं पार्था । विवेकु नुधवी माथा । तवं अंतु नाहिं अश्वत्था । भवरूपा एया ॥ २२१ ॥ 

तैसें चि हा अनादि । ऐसी आहे शाब्दी । ते आलुकी नोहे नुरोधिं । बोलातें एया ॥ २२२ ॥ 

जन्मे ना होए । ऐसेयां सांघों कव्हणी माए । एया लागि नाहिंपणें आहे । अनादि हा ॥ २२३ ॥ 

आदि ना अंतु स्थिति । ना रूप ययासि आथि । काइसी कुंथाकुंथी । उन्मूलनीं गा ॥ २२४ ॥ 

<पृ. ५२८>

आपुलेया अज्ञाना साठिं । नव्हतां थांवला किरीटी । तरि आत्मज्ञानाचेनि लोटिं । खाडेनि गा ॥ २२५ ॥ 

वांचौनि ज्ञानेन विण एकें । उपाये करिसि तेतुके । तिहिं गुंपसि अधिकें । रुंखिं इयें ॥ २२६ ॥ 

मग केतिकां खांदोखांदिं । येया हिंडावें उर्धिं अधिं । ह्मणौनि मूल चि अज्ञान छेदीं । सम्यग्ज्ञानें ॥ २२७ ॥ 

यऱ्हविं दोरिएचेया उरगा । डांगा मेलवितां पैं गा । तो वाॐ(ओ) चि फारु गा । केला होए ॥ २२८ ॥ 

तरावेया मृगजलाची गंगा । डोणी लागि धांवतां दांगा । माजि वाहलें बुडिजे पैं गा । साचें जेविं ॥ २२९ ॥ 

तेविं नाथिलेयां संसारा । उपाइं जाचतेया वीरा । आपणपें लोपें वारा । विकोपिं जाए ॥ २३० ॥ 

ह्मणौनि स्वप्निचेया घाया । ॐ(ओ)खदें चेॐ(ओ) धनंजया । तेविं अज्ञानमूला यया । ज्ञान चि खड्ग ॥ २३१ ॥ 

परि तें चि लीला परजवें । तैसें वैराग्याचें नीच नवें । अभंग बल होआवें । बुद्धीसि गा ॥ २३२ ॥ 

उठिलेनि वैराग्यें एणें । त्रिवर्गु हा कैसा संडणें । जैसें वमौनियां सुणें । आतां चि गेलें ॥ २३३ ॥ 

हा ठाॐ(ओ) पांडवा । पदार्थजातीं आघवा । विटंबी तो होआवा । वैराग्यलोटु ॥ २३४ ॥ 

मग देहअहंतेचें दलें । सांडुनि एकें वेलें । प्रत्यग्बुद्धिकरवालें । हातवसावें ॥ २३५ ॥ 

निसले विवेकुसाहाणें । जें ब्रह्मास्मिबोधें सणाणे । मग पुरतेन बोधें उठणें । एकलें चि ॥ २३६ ॥ 

परि निश्चयाचिये मुठी बल । होआवेया एकि दोनि वेल । मग तुलावै अतिचोखाल । मनन वेऱ्हीं ॥ २३७ ॥ 

<पृ. ५२९>

पाठिं हातियरां आपणेयां । निदिध्यासें एक जालेयां । पुढां नुरैल घाया । पुरतें गा ॥ २३८ ॥ 

तें आत्मज्ञानाचें खांडें । अद्वैतप्रभेचेनि वाढें । नेंदील उरों कव्हणी कडे । भवरुंखासि ॥ २३९ ॥ 

तेव्हलिं उर्ध कां उर्धिं मूल । ना अधिचें हान शाखाजाल । तें कहीं चि न दीसे मृगजल । चांदिणां जेवि ॥ २४० ॥ 

ऐसेन गा वीरनाथा । आत्मज्ञानाचिया खड्गलता । छेदौनियां भवाश्वत्था । उर्धमूलातें ॥ २४१ ॥ 

मग इदंतेसि वाललें । मीपणें विण डाहारलें । तें रूप पाहिजे आपुलें । आपण चि ॥ २४२ ॥ 

परि दर्पणाचेनि आधारें । एक चि करुनि दूसरें । मुख पांति गावारें । तैसें नको हो ॥ २४३ ॥ 

आपण चि आपणेयातें । पाहिजे जें अद्वैतें । तें ऐसें होए निरुतें । बोलिजतु असे ॥ २४४ ॥ 


\Slk{ततः पदं तत्परिमार्गितव्यं । यस्मिन्गता न निवर्त्तन्ति भूयः ॥ \\
तमेवचाद्यं पुरुषं प्रपद्ये । यतः प्रवृत्तिः प्रसृता पुराणी ॥ ४ ॥ }

जें पाहिजेतेन विण पाहिजे । कांहिं नेणतां चि जाणिजे । आद्यपुरुखु ह्मणिजे । जेया ठायातें ॥ २४५ ॥ 

तेथ उपाधिचा वोथंबा । घेउनि श्रुती धांवति जीभा । मग नावारूपाचां बडंबा । करिती वायां ॥ २४६ ॥ 

पैं भवस्वर्गा उबगले । मुमुक्षु योगज्ञान वळघले । पुडुतीं नैयों इया निगाले । पैजा जेथ ॥ २४७ ॥ 

संसाराचेयां पायां पुढां । पलती वीतराग होडां । ॐ(ओ)लंडौनि ब्रह्मपदाचा कर्मकडा । घालति मागां ॥ २४८ ॥ 

अहंतादिभावां आपुलेयां । झाडा देउनि आघवेयां । पत्र घेंति ज्ञानिये जेया । मूलघरासि ॥ २४९ ॥ 

<पृ. ५३०>

जिये कां वस्तुचें नेणणें । आणिलें जगा थोर जाणणें । नाहिं तें चि नांदविलें जेणें । मी तूं जगिं ॥ २५० ॥ 

पैं जेथौनि हे एव्हडी । विश्वपरंपरेची वेलांडी । वाढती आस जैसी कोरडी । निदैवाची ॥ २५१ ॥ 

पार्था तें वस्तु पहिलें । आपणपें पैं आपुलें । पाहिजे जैसें हिवंलें । हिवं हिवें ॥ २५२ ॥ 

आणिक हिं एक तेया । ॐ(ओ)लखणें असे धनंजया । तरि जेया कां भेटलेयां । एणें चि नाहिं ॥ २५३ ॥ 

परि तेया भेटति ऐसें । जें ज्ञानें सर्वत्र सरिसें । महाप्रलयांबुचें जैसें । भरलेपण ॥ २५४ ॥ 


\Slk{निर्मानमोहाजितसंगदोषा अध्यात्मनित्या विनिवृत्तकामाः।\\
द्वंद्वै र्विमुक्ताः सुखदुःखसंगै र्गछंत्यमूढाः पदमव्ययं तत् ॥ ५ ॥ }

जेयां पुरुषांचें मन । संडौनि गेलें मोहमान । वरिखा अंतिं जैसे घन । आकाशातें ॥ २५५ ॥ 

निकवडेया निष्ठुरा । उबगिजे जेविं सोइरा । तैसे नांगवति विकारां । वेटालों जे ॥ २५६ ॥ 

फलती केलि उन्मले । तैसी आत्मलाभें प्रबलें । तेयांची क्रिया ढालें ढालें । गलती आहे ॥ २५७ ॥ 

आगि लागलेयां रुंखिं । दैखौनि सैरा पलति पक्षी । तैसें सांडिलें असेखिं । विकल्पिं जे ॥ २५८ ॥ 

आइकैं सकलदोषतृणीं । अंकुरैजति मेदिनी । तिये भेदबुद्धिची काहाणी । नाहिं जेयांतें ॥ २५९ ॥ 

सूर्योदया सरिसी । राति पलौनि जाए आपैसी । गेली देहाहंता तैसी । अविद्ये सवें ॥ २६० ॥ 

आयुष्यहीना जीवातें । देह संडी जेविं अवचितें । तेवि निदसुरें द्वैतें । संडिले जे ॥ २६१ ॥ 

<पृ. ५३१>

लोहाचें सांकडें परिसा । न जोडे आंधारु रवि जैसा । द्वैतबुद्धिचा तैसा । जेयां दुकलु ॥ २६२ ॥ 

आगा सुखदुःखाकारें । द्वंद्वें देहियां जियें गोचरें । तियें जेयां समोहरें । होंति चि ना ॥ २६३ ॥ 

स्वप्निचेया राज्य कां मरण । नोहे हर्षशोकासि कारण । प्रबोधलेयां जाण । जिया परी ॥ २६४ ॥ 

तैसें सुखदुःखरूपिं । दंदिं जे पुण्यपापिं । नेघपिजति सर्पिं । गरुडु जैसा ॥ २६५ ॥ 

आणि अनात्मवर्गु नीर । संडूनि आत्मरसाचें क्षीर । चरताति जे सविचार । राजहंस ॥ २६६ ॥ 

जैसा वरिखौनु भूतलिं । आपुला रसु अंशुमाली । माघुता आणी रश्मिजालिं । बिंबासि चि ॥ २६७ ॥ 

तैसें आत्मभ्रांति साटिं । वस्तु विखुरली बारैं वाटिं । ते एकवटिति आत्मदृष्टि । अखंड जे ॥ २६८ ॥ 

किंबहुना आत्मेयाचां निर्द्धारिं । जेयां विवेकु शुद्ध अंतरिं । गंगेचा ॐ(ओ)घ सागरिं । बुडाला जैसा ॥ २६९ ॥ 

पैं आघवें चि जालेपणें । नुरे चि जेयां अभिलाखणें । जैसें एथौनि पऱ्हां जाणें । नाहिं आकाशासि ॥ २७० ॥ 

जैसा आगिचा डोंगरु । नेघे कोण्हीं बीजें अंकुरु । तैसा मनिं जेयां विकारु । उदैजे नां ॥ २७१ ॥ 

हें केती बोलों असंघडें । जेविं परमाणु नुरे वायू पढें । तैसें विषयांचें नावडे । नावं जेयां ॥ २७२ ॥ 

एवं जे जे कोण्ही ऐसे । केले ज्ञानहुताशें । तेथ मिलति ते तैसे । हेमिं हेम ॥ २७३ ॥ 

तेथ ह्मणिजे कोण्हीं ठांइं । ऐसें पूसशील जऱ्हिं काहिं । तऱ्हिं तें तें पद नाहिं । वेचु जेया ॥ २७४ ॥ 

<पृ. ५३२>

दृश्यपणें देखिजे । कां ज्ञेयत्वें जाणिजे । अमुकें ऐसें ह्मणिजे । तें जें नोहे ॥ २७५ ॥ 

पैं दीवेयांचेयां बंबालिं । कां चांदु हान उजली । हें काइ बोलों अंशुमाली । प्रकाशी जें ॥ २७६ ॥ 

तें आघवें चि दीसणें । जेयातें कां नेदखणें । विश्व आभासतसे जेणें । लपालेनि ॥ २७७ ॥ 

जैसें सिंपीपण हारपे । तवं तवं खरें होए रूपें । कां दोरी लोपतां सांपे । फारां होइजे ॥ २७८ ॥ 


\Slk{न तद्भासयते सूर्यो न शशांको न च पावकः ॥ \\
यद्गत्वा न निवर्त्तंते तद्धाम परमं मम ॥ ६ ॥ }

तैसिं चंद्रसूर्यादि थोरें । इयें तेजें जियें फारें । तियें जेयाचेनि आधारें । प्रकाशति ॥ २७९ ॥ 

ते वस्तु किं तेजोराशि । सर्वभूतात्मक सरिसी । चंद्रसूर्याचां मानसीं । प्रकाशे जे ॥ २८० ॥ 

ह्मणौनि चंद्रसूर्य कडवसां । पडति वस्तुचेया प्रकाशा । यया लागि तेज जें तेजसां । तें वस्तुचें आंग ॥ २८१ ॥ 

आणि जेयाचेयां प्रकाशिं । जग हारपे चंद्रार्केंसिं । चांदिं ऋखें जैसिं । दिनोदइं ॥ २८२ ॥ 

नातरि प्रबोधलिए वेले । स्वप्नडिंब मालवे । कां नुरे चि सांजोले । मृगतृष्णिका ॥ २८३ ॥ 

तैसा जेया वस्तुचां ठांइं । कोण्ही चि कां आभासु नाहिं । तें माझें निजधाम पाईं । पाटाचें गा ॥ २८४ ॥ 

पुडुतीं जेथ गेले । नेघति चि कां माघौतीं वाउलें । महोदधी मीनले । स्रोत जैसे ॥ २८५ ॥ 

कां लवणाची कुंजरी । सूदली साती सागरीं । होए ना माघारी । परतौनु गा ॥ २८६ ॥ 

<पृ. ५३३>

नाना गेलिया अंतरालां । न एंति चि वन्हिज्वाला । नाहिं तप्तलोहौनि जला । निगणें जैंसें ॥ २८७ ॥ 

तेविं मजसि एकवट । जालेन ज्ञानें चोखट । तेयां पुनरावृत्तिची वाट । मोडोनु ठेली ॥ २८८ ॥ 

एथ प्रज्ञापृथिवियेचा राॐ(ओ) । पार्थु ह्मणे जी जी पसाॐ(ओ) । विनतिए एकिए देॐ(ओ) । चित्त देंतु ॥ २८९ ॥ 

तरि देवेंसिं स्वयें एक होंति । माघौतें जे नैयंति । ते देवेंसिं भिन्न आथि । अभिन्न वा ॥ २९० ॥ 

जऱ्हीं भिन्न चि अनादिसिद्ध । तऱ्हिं नैयंति हें असंबद्ध । जे फुलीं लागेले षड्पद । काइ फुलें चि होंतु ॥ २९१ ॥ 

पैं लक्ष्याहूनि अनारिसे । बाण लक्ष्य सिवौनि जैसे । माघौतें पडति तैसे । एंति चि ते पैं ॥ २९२ ॥ 

ना तरि तूं चि ते स्वभावें । तरि कव्हणें कव्हणासिं मिलावें । आपणेयांसिं चि रूपावें । शस्त्रें केविं ॥ २९३ ॥ 

ह्मणौनि तुजसिं अभिन्नां जीवां । तूझा संयोगु वियोगु देवा । नैए बोलों अवेवां । शरीरेंसिं ॥ २९४ ॥ 

आणि जे सदा वेगले तुजसिं । तेयां मिलणें नाहिं कोण्हें देशिं । मा यंति नयंति हे कायिसी । वाया बुद्धि ॥ २९५ ॥ 

तरि कोण गा ते तूतें । पावौनि नैएंति माघौतें । हें विश्वतोमुखा मातें । बुझाविं जी ॥ २९६ ॥ 

एयां आक्षेपीं अर्जुनाचां । तो शिरोमणि सर्वज्ञांचा । तोखला बोधु शिष्याचा । देखौनियां ॥ २९७ ॥ 

मग ह्मणे गा महामती । मातें पावौनि नैयंति पुडुतीं । ते भिन्न अभिन्न पैं रीती । दोनी आहाति ॥ २९८ ॥ 

जें विवेकें खोलें पाहिजे । तरि मीं चि ते साहाजें । ना आहाचवाहाच दूजे । ऐसे गमति ॥ २९९ ॥ 

<पृ. ५३४>

जैसे पाणियां हिं वेगले । आपजतां दीसति कल्लोले । यऱ्हविं तरि निखलें । पाणीं चि तें ॥ ३०० ॥ 

कां सुवर्णा होउनि आनें । लेणीं गमति भिन्नें । मग पाहिजे तवं सोनें । आघवें चि तें ॥ ३०१ ॥ 

तैसें ज्ञानाचिये दीठी- । माझि अभिन्न चि ते किरीटी । एर भिन्नपणें ते उठी । अज्ञाना तव ॥ ३०२ ॥ 

साचोकारेनि वस्तुविचारें । कैंचें एकासिं मज दूसरें । जें भिन्नाभिन्नव्यवहारें । उमसिजैल ॥ ३०३ ॥ 

आघवें चि आकाश सूनि पोटिं । बिंब चि जैं आते खोटी । तैं प्रतिबिंब कैं उठी । कें रश्मि सिरे ॥ ३०४ ॥ 

कां कल्पांतिचेया पाणियां । काइ ॐ(ओ)त भरताति धनंजया । ह्मणौनि कैंचे अंश अविक्रिया । एका मज ॥ ३०५ ॥ 

परि ॐ(ओ)घाचेनि मेलें । पाणीं उजू परि वांकुडें जालें । खी दूजेपण आलें । तोयबगें ॥ ३०६ ॥ 

व्योम किं चौफल वाटौलें । हें ऐसें काइसेया हिं मिले । परि घटमठिं वेंटाललें । तैसें हिं आथि ॥ ३०७ ॥ 

हांगा नीदेचेनि आधारें । काइ एकलेनि जग न भरे । स्वप्निचेनि जैं अवतरे । रायेपणें ॥ ३०८ ॥ 

कां मीनलेनि कीडालें । वानिभेदासि ए सोलें । तैसा स्वमाया वेटालें । शुद्ध जैं मीं ॥ ३०९ ॥ 

तैं अज्ञान हें रुढे । तेणें कोहंविकल्पाचें मांडे । मग विवरौनि कीजे फुडें । देहो मीं ऐसें ॥ ३१० ॥ 


\Slk{ममैवांशो जीवलोके जीवभूतः सनातनः ॥ \\
मनःषष्टानींद्रियाणि प्रकृतिस्थानि कर्षति ॥ ७ ॥ }

ऐसें शरीरा चि एवडें । आत्मज्ञान वेगलें पडे । तो माझा अंशु ऐसें आवडे । थोडेपणें ॥ ३११ ॥ 

<पृ. ५३५>

समुद्रु कां वायुवसें । तरंगाकारु उल्हासे । तो समुद्रांशु ऐसा दीसे । सानिवां जेविं ॥ ३१२ ॥ 

तेविं जडातें जीवविता । देहअहंता उपजविता । मीं जीउ गमे पांडुसुता । जीवलोकिं ॥ ३१३ ॥ 

पैं जीवाचेया बोधा । गोचरु हा धांधा । तो जीवलोकुशब्दा । अभिप्राॐ(ओ) ॥ ३१४ ॥ 

आगा उपजणें निमणें । हें साच काइ मानणें । तो जीवलोकु मीं ह्मणें । संसारु हान ॥ ३१५ ॥ 

एवंविधिं जीवलोकिं । तूं मातें ऐसेयां अवलोकिं । जैसा चांदु कां उदकिं । उदकातीतु ॥ ३१६ ॥ 

पैं काश्मिरीचा रवा । कुंकुमा वरि पांडवा । आणिकां गमे लोहिवां । तो तरि नव्हे ॥ ३१७ ॥ 

तैसें अनादिपणें नोमोडे । माजि अक्रियत्व न खांडे । परि करिता भोक्ता आवडे । ते जाण गा भ्रांत ॥ ३१८ ॥ 

किंबहुना आत्मा चोखटु । होउनि प्रकृतिसिं एकवटु । बांधे प्रकृतिधर्माचा पाटु । आपणपेयां ॥ ३१९ ॥ 

पैं मनादि साहीं इंद्रियें । श्रोत्रादि प्रकृतिकार्यें । तियें माझीं ह्मणौनि होए । व्यापारिं रूढु ॥ ३२० ॥ 

जैसें स्वप्निं परिव्राजें । आपणपेयां कुटुंब होइजे । मग तेयाचेनि धांविजे । मोहें सैरा ॥ ३२१ ॥ 

तैसें आपुलिया विस्मृती । आत्मा आपण चि प्रकृती । सरिसा गमौनि पुडुतीं । तिसिं चि भजे ॥ ३२२ ॥ 

मनाचां रथिं वलघे । श्रवणाचेनि द्वारें निगे । मग शब्दाचेया रिगे । राना माजि ॥ ३२३ ॥ 

तो प्रकृतिचा वागौरा । करी त्वचेचिया मोहरा । आणि स्पर्शाचेया घोरा । वना जाए ॥ ३२४ ॥ 

<पृ. ५३६>

कोण्हिं एकिं अवसरिं । निगौनि नेत्रांचां द्वारिं । रूपाचां डोंगरिं । हिंडतु असे ॥ ३२५ ॥ 

कां रसनेचिया वाटा । निगौनि गा सूभटा । रसांचा दारकुटा । भरौनि ठाके ॥ ३२६ ॥ 

नातरि एणें चि घ्राणें । हा मदंशु करी निगवणें । मम गंधाचिं दारुणें । आडवें लंघी ॥ ३२७ ॥ 

ऐसें देहेंद्रियनायकें । धरुनु मन जावलिके । भोगिजति शब्दादिकें । विखाभरणें ॥ ३२८ ॥ 


\Slk{शरीरं यदवाप्नोति यच्चाप्युत्कामतीश्वर: ॥ \\
गृहीत्वैतानि संयाति वायु र्गंधानिवाशयात् ॥ ८ ॥ }

परि करिता भोक्ता ऐसें । हें जीवाचें तैं चि दीसे । जैं शरीरिं पैसें । एकाधिए ॥ ३२९ ॥ 

जैसा आथिला आणि विलासिया । तैं चि ॐ(ओ)लखों ए धनंजया । जैं राज्यसेव्या ठाया । वस्तिसिं ए ॥ ३३० ॥ 

तैसा अहंकर्तृत्वाचा वाडु । विषयेंद्रियांचा धुमाडु । हा जाणिजे तैं निवाडु । जैं देहो पावे ॥ ३३१ ॥ 

अथवा शरीरातें संडी । तऱ्हीं चित्तइंद्रियांची तांडी । आपणेपेया सवें काढि । घेउनि जाए ॥ ३३२ ॥ 

जैसा अपमानिला अतिथि । ने सुकृताची संपति । कां साएखेडेयाची गति । सूत्रतंतु ॥ ३३३ ॥ 

नाना मालवतेनि तपनें । नेइजति लोकाचिं दर्शनें । हें असो द्रुति पवनें । नेइजे जैसी ॥ ३३४ ॥ 


\Slk{श्रोत्रं चक्षुः स्पर्शनं च रसनं घ्राणमेव च ॥ \\
अधिष्ठाय मनश्चायं विषयाननुसेवते ॥ ९ ॥ }

तेविं मनःषष्टां एयां । इंद्रियांतें धनंजया । देहराजु ने देहा । पासौनु घाला ॥ ३३५ ॥ 

<पृ. ५३७>

मग एथ अथवा स्वर्गिं । जेथ देह अपंगी । तेथ तैसिं चि पुडुतीं पांगीं । मनादिकें ॥ ३३६ ॥ 

जैसा माल्हवलेयां दिवा । प्रभेसिं जाए पांडवा । मग उजलिजे तेथ तेव्हां । तैसा चि फांके ॥ ३३७ ॥ 

परि ऐसिया इया राहाटी । अविवेकियाचिये दीठी । एतुलें हें किरीटी । गमे चि गा ॥ ३३८ ॥ 

जें आत्मा देहा आला । आणि विखो एणें चि भोगिला । अथवा देहौनु गेला । हें साच चि नां ॥ ३३९ ॥ 

यऱ्हविं एणें जाणें । करणें हान भोगणें । हें प्रकृतिचें तेणें । मानियलें ॥ ३४० ॥ 

परि देहाचें मोटकें उभें । चेतना तेथ उपलभे । तिये चलवलेचेनि मोहें । आला ह्मणति ॥ ३४१ ॥ 


\Slk{उत्क्रामंतं स्थितं वापि भुंजानं वा गुणान्वितं ॥ \\
विमूढा नानुपश्यंति पश्यंति ज्ञानचक्षुषा ॥ १० ॥ }

तैसीं चि तिया संगति । इंद्रियें आपुलालां अर्थिं । वर्त्तति तेया नावं सुभद्रापति । भोगणें जेया ॥ ३४२ ॥ 

पाठिं भोगक्षईं आपैसें । देह गेलेयां तें न दीसे । एथ तवं गेला ऐसें । बोंभाति गा ॥ ३४३ ॥ 

पैं रुंखु डोलतु देखावा । तरि वारा वाजतु मानावा । रुंखु नसे तेथ पांडवा । नाहिं चि काइ ॥ ३४४ ॥ 

कां आरिसा संमोहर ठेविजे । आणि आपणपें तेथ देखिजे । तरि तेव्हां चि जाला मानिजे । काइ आदिं नाहिं ॥ ३४५ ॥ 

कां तो परौता केला आरिसा । लोपु जाला तेया आभासा । तरि आपणपें नाहिं ऐसा । निश्चो करावा ॥ ३४६ ॥ 

सादु तरि आकाशाचा । परि कपालिं पीटे मेघांचा । कां चांदिं वेगु अभ्राचा । आरोपिजे ॥ ३४७ ॥ 

<पृ. ५३८>

तैसें होइजे जाइजे देहें । तें आत्मसत्ते अविक्रिये । निष्टंकिति मोहें । आंधले ते गा ॥ ३४८ ॥ 

एथ आत्मा आत्मेयाचे ठांइं । देखिजे देहाचा धर्म देहिं । ऐसें देखणे ते पाहिं । आन आहाति ॥ ३४९ ॥ 

ज्ञानें कां जेयाचे डोले । देखौनि नऱ्हांति देहिचे खोले । सूर्यरश्मि आणियालें । ग्रीष्मिं जैसें ॥ ३५० ॥ 

तैसें विवेकाचेनि पैसें । जेयाची स्फूर्ति स्वरूपिं बैसे । ते ज्ञानिये देखति ऐसें । आत्मेयातें ॥ ३५१ ॥ 

जैसें तारांगण भरलें । गगनसमुद्रिं बिंबलें । परि हें तूटौनि नाहिं पडिलें । ऐसें निवडे ॥ ३५२ ॥ 

गगन गगन चि आहे । हें आभासतसे तें वायें । तैसा आत्मा देखति देहें । गंवसिला हिं ॥ ३५३ ॥ 

खलालांचेयां लगबगिं । फेडौनि खलालांचेयां भागिं । देखिजे चंद्रिका ते उगी । चंद्रिं जेविं ॥ ३५४ ॥ 

कां थिलर सोखे जैसें । सूर्यो जैसा तैसा असे । देह होंता जांता तैसें । देखति मातें ॥ ३५५ ॥ 

घटमठ घडले । ते चि पाठिं मोडले । परि आकाश तें संचलें । असत चि असे ॥ ३५६ ॥ 

तैसीं अखंडे आत्मसत्ते । अज्ञानदृष्टिकल्पितें । इयें देहें चि होंतें जांतें । जाणति फुडें ॥ ३५७ ॥ 


\Slk{यतंतो योगिनश्चैनं पश्यंत्यात्मन्यवस्थिते ॥ \\
यतंतोप्यकृतात्मानो नैनं पश्यंत्यचेतसः ॥ ११ ॥ }

चैतन्य चढे ना ॐ(ओ)हटे । चेष्टवी ना चेष्टे । ऐसेनि आत्मज्ञानें चोखटें । जाणति ते ॥ ३५८ ॥ 

आणि ज्ञान हिं आपैतें होइल । प्रज्ञा परिमाणु हिं उगाणा घेइल । सकल शास्त्रां एइल । सर्वस्व हातां ॥ ३५९ ॥ 

<पृ. ५३९>

परि ते व्युत्पत्ति ऐसी । विरक्ति न रिगे मानसीं । तरि सर्वात्मका मजसिं । नोहे भेटि ॥ ३६० ॥ 

पैं तोंड भरो कां विचारा । आणि अंतष्करण विषयांसिं थारा । तरि नातुडे धनुर्द्धरा । त्रिशुद्धि मीं ॥ ३६१ ॥ 

हांगा ॐ(ओ)सणातियांचां ग्रंथिं । काइ तूटति संसारगुंति । किं परिवसिलियां पोथि । वाचिली होए ॥ ३६२ ॥ 

नाना बांधौनियां डोले । घ्राणिं लाविजति मुक्ताफलें । तरि तेयांचें काइ केलें । मोलमान ॥ ३६३ ॥ 

तैसा चित्तिं अहंते ठाॐ(ओ) । आणि जीभे सकलशास्त्रांचा सराॐ(ओ) । ऐसेनि कोडी एकी जन्म जाॐ(ओ) । परि न पविजे मातें ॥ ३६४ ॥ 

जो एकु मीं कां समस्तिं । व्यापकु असे भूतजातिं । आइकैं तिये व्यक्ती । रूप करुं ॥ ३६५ ॥ 


\Slk{यदादित्यगतं तेजो जगद्भासयतेखिलं ॥ \\
यच्चंद्रमसि यच्चाग्नौ तत्तेजो विद्धि मामकं ॥ १२ ॥ }

तरि सूर्या सकट आघवी । हे विश्वरचना जे दावी । ते दीप्ति माझी जाणावी । आद्यंन्तिं हे ॥ ३६६ ॥ 

जल सोखुनु गेलेयां सविता । उल्हासु पुरवितसे माघौता । ते चांदिं पांडुसुता । ज्योत्स्ना माझी ॥ ३६७ ॥ 

आणि दहन पचन सिद्धि । करितसे जे निरवधि । ते हुताशिं तेजोवृद्धि । माझी चि गा ॥ ३६८ ॥ 


\Slk{गामाविश्य च भूतानि धारयाम्यहमोजसा ॥ \\
पुष्णामि चोषधीः सर्वाः सोमो भूत्वा रसात्मकः ॥ १३ ॥ }

मी रिगाला असे भूतलिं । ह्मणौनि समुद्रमहाजलिं । ई पांसूची ढेंपुली । वीरे चि नां ॥ ३६९ ॥ 

आणि भूतें हिं चराचरें । हे धरीतसे अपारें । तें मीं चि धरिं धरें । रिगौनियां ॥ ३७० ॥ 

<पृ. ५४०>

गगनिं मीं पांडुसुता । चंद्राचेन मीसें अमृता । भरला जालां चालता । सरोवरु ॥ ३७१ ॥ 

तेथौनि फांकति रश्मिकर । ते पाट पेलौनि अपार । सर्वोषधींचे आगर । भरीतुसें मीं ॥ ३७२ ॥ 

ऐसेनि सस्यादि सकला । करीं धान्यजाति रसाला । दें अन्नद्वारा जिव्हाला । भूतजातां ॥ ३७३ ॥ 


\Slk{अहं वैश्वानरो भूत्वा प्राणिनां देहमाश्रितः ॥ \\
प्राणापानसमायुक्तः पचाम्यन्नं चतुर्विधं ॥ १४ ॥ }

आणि निफजविलेयां अन्न । तरि तैसें कैंचें पां दीपन । जेणें जिरौनि समाधान । भोगिति जीव ॥ ३७४ ॥ 

ह्मणौनि प्राणिजाताचां घटिं । करुनि कंदा वरि आगिठी । दीप्ति जठरिं किरीटी । मीं चि जालां ॥ ३७५ ॥ 

प्राणापानाचां जोडभातीं । फुंकफुंकौनियां अहोराती । आटितसे नेणों केती । उदरा माजि ॥ ३७६ ॥ 

शुष्कें अथवा स्निग्धें । सुपक्वें कां विदग्धें । परि मीं चि गा चतुर्विधें । अन्नें पचीं ॥ ३७७ ॥ 

एवं मीं चि आघवें जन । जना मीं चि जीवन । जीवनी मुख्य साधन । वन्हि मीं चि ॥ ३७८ ॥ 

आतां ऐसेया वरि काइ । सांघों व्याप्तिची नवाई । एथ दूजें नाहिं चि घेइं । सर्वत्र मीं ॥ ३७९ ॥ 

तरि कैसेन पां वेखें । सदा सुखियें मानुषें । एक आक्रांत दुःखें । भूतजात ॥ ३८० ॥ 

जैसें सगलिए पाटणी । एकें चि दीपें दिवेलावणी । जालियां का नैदेखणीं । उरलीं एकें ॥ ३८१ ॥ 

ऐसी हान उखिविखि । करितु आहासि मानसिकी । तरि ते हिं परियस नीकी । शंका फेडूं ॥ ३८२ ॥ 

<पृ. ५४१>

पैं आघवा चि मीं असें । एथ नाहिं किं अनारिसें । परि प्राणियांचां ठांइं उल्हसे । बुद्धि ऐसी ॥ ३८३ ॥ 

जैसें एका चि आकाशध्वनिं । वाद्येंविशेषिं अनानीं । वाजावें पडे भिन्निं । नादांतरिं ॥ ३८४ ॥ 

कां लोकचेष्टिं वेगलाला । जो हा एकु चि भानु उदैला । तो अनाना परि गेला । उपेगासि ॥ ३८५ ॥ 

नाना बीजधर्मा अनुरूप । झाडिं उभविलें आप । तैसें परिणमलें रूप । माझें जीवां ॥ ३८६ ॥ 

आगा नेणा आणि चउरा । पुढां निलेयाचा दूसरा । नेणा सर्पत्वें जाला एरा । सुखा लागि ॥ ३८७ ॥ 

हें असो स्वातिचें उदक । शुक्तिं मोतिएं विआलीं विख । तैसें सज्ञानासिं मीं सुख । दुःख तें अज्ञानासिं ॥ ३८८ ॥ 


\Slk{सर्वस्यचाहं हृदि सन्निविष्टो मत्तः स्मृति र्ज्ञानमपोहनं च ॥ \\
वेदैश्च सर्वै रहमेव वेद्यो वेदांतकृद्वेदविदेव चाहं ॥ १५ ॥ }

पार्था सर्वांचां हृदयदेशिं । अमुका हे स्फूर्त्ति ऐसी । जे स्फुरत अहिर्णिशिं । ते वस्तु गा मीं ॥ ३८९ ॥ 

परि संतां सवें वसतां । योगज्ञानिं पैसतां । गुरुचरण उपासितां । वैराग्येंसिं ॥ ३९० ॥ 

एणें चि सत्कर्में । अशेष हिं अज्ञान विरमे । जेयाचें अहं विश्रमे । आत्मरूपिं ॥ ३९१ ॥ 

तें आपें आपु देखौनि देखिं । मियां आत्मेन सदा सुखी । एथ मीं वांचौनि अवलोकिं । आन हेतु असे ॥ ३९२ ॥ 

आगा सूर्योदयो जालेयां । सूर्यो सूर्यें चि पाहावा धनंजया । तेविं मातें मीं जाणावेया । मीं चि हेतु ॥ ३९३ ॥ 

ना शरीरप्रियातें सेवितां । संसारगौरव आइकतां । देहिं जेयाची अहंता । बुडौनि ठेली ॥ ३९४ ॥ 

<पृ. ५४२>

ते स्वर्गसंसारा लागि । धांवता कर्माचेयां मागिं । दुःखाचां सेलभागिं । भागीन होंति ॥ ३९५ ॥ 

परि हें इं होणें अज्ञानां । मज चि तव तेया अर्जुना । जैसी जागृती चि हेतु स्वप्ना । निद्रिता होए ॥ ३९६ ॥ 

पैं अभ्रें दिवसु हारतला । तो हिं तेणें चि जाणों आला । तेविं मीं नेणौनि विखो देखिला । मज चि तव भूतिं ॥ ३९७ ॥ 

एवं नीदे कां जागणेया । प्रबोधु हेतु धनंजया । तेविं ज्ञानाज्ञानां जीवाचेया । मीं चि मूल ॥ ३९८ ॥ 

ह्मणौनु जैसा असें तैसेया । मातें नेणौनि धनंजया । वेदु जाणों गेला तवं तेया । जालिया शाखा ॥ ३९९ ॥ 

तऱ्हिं तिन्हीं शाखाभेदिं । मीं चि जाणिजे त्रिशुद्धि । जैसा पूर्वापरां नदीं । समुद्रु चि ठी ॥ ४०० ॥ 

आणि महासिद्धांतापासिं । श्रुती हारपती शब्देंसिं । जैसिया सगंधा आकाशिं । वातलहरिया ॥ ४०१ ॥ 

तैसें समग्र हिं श्रुतिजात । ठाके लाजिलें ऐसें निवांत । तें मीं चि करीं यथावत । प्रकटौनियां ॥ ४०२ ॥ 

पाठिं श्रुतिसहित अशेख । जग हारपे जेथ निशेख । तें निजज्ञान हिं चोख । जाणता मीं ॥ ४०३ ॥ 

जैसें निदैलेयां जागिजे । तेव्हलिं स्वप्निचें किर नाहिं दूजें । परि एकत्व हिं देखों पाविजे । आपुलें चि ॥ ४०४ ॥ 

तैसें आपुलें अद्वयपण । मीं जाणतु असें दूजेन विण । तेया हिं बोधा कारण । जाणता मीं चि ॥ ४०५ ॥ 

तरि आगि लागलेया कापुरा । काजली ना वैश्वानरा । उरणें नाहिं वीरा । जिया परी ॥ ४०६ ॥ 

तेविं समूल अविद्या खाए । तें ज्ञान हि जैं बुडौनि जाए । तैं जें नाहिं किर नोहे । आणि असे हि नां ॥ ४०७ ॥ 

<पृ. ५४३>

पैं विश्व घेउनि गेला मागेंसिं । तेया चोरातें कव्हण गिवंसी । जे कोण्ही एकी दशा ऐसी । शुद्धा ते मीं ॥ ४०८ ॥ 

ऐसी जडाजडें व्याप्ति । रूप करितां कैवल्यपती । ठी केली निरुपहितीं । आपुलां रूपिं ॥ ४०९ ॥ 

तो आघवा चि बोधु सहसा । अर्जुनिं उमटला कैसा । व्योमिचा चंद्रोदयो जैसा । क्षीरार्णविं ॥ ४१० ॥ 

कां प्रतिभींती चोखटे । समोरिला चित्र उमटे । तैसा अर्जुने आणि वैकुंठें । नांदतुसे बोधु ॥ ४११ ॥ 

तऱ्हिं बापु वस्तुस्वभाॐ(ओ) । फांवे तवं तवं गोडिये थाॐ(ओ) । ह्मणौनि अनुभवियांचा राॐ(ओ) । अर्जुनु ह्मणे ॥ ४१२ ॥ 

जी व्यापकपण बोलतां । निरुपाधिक जें अनंता । स्वरूप प्रसंगता । बोलिले देॐ(ओ) ॥ ४१३ ॥ 

तें एकु वेलु अवेंगवाणें । कीजो कां मज सांघणें । एथ द्वारकानाथु ह्मणे । भलें केलें ॥ ४१४ ॥ 

पैं आह्मासिं हें कोडें । अखंड बोलों आवडे । परि काइ किजे न जोडे । पूसतें तैसें ॥ ४१५ ॥ 

आजि मनोरथासि फल । जोडलासि तूं केवल । जैं तोंड भरुनि निखल । आलासि पूसों ॥ ४१६ ॥ 

जें अद्वैता वरि भोगिजे । तिये अनुभविचें तूं विरजें । पूसौनि मज माझें । देंतासि सुख ॥ ४१७ ॥ 

जैसा आरिसा आलेयां जवलां । दीसे आपणपेयां आपुला डोला । तैसा संवादियां तूं निर्मला । शिरोमणि ॥ ४१८ ॥ 

तुवां नेणौनि पुसावें । मग आह्मिं परिसौनि बैसावें । तो पाडु एथ न मिरवे । सोइरेया ॥ ४१९ ॥ 

ऐसें ह्मणौनि आलंगिलें । कृपादृष्टी अवलोकिलें । मग माघौतें आदरिलें । बोलों अर्जुनेंसिं ॥ ४२० ॥ 

<पृ. ५४४>

दों होंटिं एक बोलणें । दोहिं चरणिं एक चालणें । तैसें पूसणें सांघणें । तूझें माझें ॥ ४२१ ॥ 

एवं आह्मिं तुह्मिं वो एथें । देखावे एकार्थाथें । सांघतें पूसतें तेथें । दोन्हीं एक ॥ ४२२ ॥ 

ऐसा भूलला मोहें । देॐ(ओ) आलंगिला ऱ्हाए ठायें । मग बिहाला ह्मणे नोहे । आवडी अर्जुनेंसिं ॥ ४२३ ॥ 

जालें इक्षुरसाचें डाल । तऱ्हिं लवण देणें किडाल । जें संवादसुषाचें रसाल । नासैल थितें ॥ ४२४ ॥ 

आदिं चि आह्मां यया काहिं । नरनारायणा सीनें नाहिं । परि आतां जिरों माझां ठांइं । वेगु माझा ॥ ४२५ ॥ 

इया बुद्धी सहसा । श्रीकृष्णु ह्मणे वीरेशा । पैं गा तो तुवां कैसा । प्रष्णु केला ॥ ४२६ ॥ 

जो अर्जुनु कृष्णिं विरत होता । तो परतौनियां माघौता । प्रश्नावलिची कथा । आइकों धांवला ॥ ४२७ ॥ 

एथ सगद्गदें बोलें । अर्जुनें जी ह्मणितलें । निरुपाधिक आपुलें । स्वरूप सांघां ॥ ४२८ ॥ 

एया बोला तो शांर्ङ्गि । तें चि सांघावेया लागि । उपाधि दोहिं भागिं । निरूपितु असे ॥ ४२९ ॥ 

पूसलेयां निरुपहित । उपाधि कां सांघे प्रस्तुत । हें कोण्हां हिं एथ । गमे जरि ॥ ४३० ॥ 

तरि ताकाचे अंश फेडणें । यया चि नावं लोणीं काढणें । चोखाचिये शुद्धि तोडणें । कीड चि जेविं ॥ ४३१ ॥ 

बाबुलि सारावी हातें । परि पाणीं असे आइतें । अभ्र गेलेयां गगन तें । सिद्ध चि किं ॥ ४३२ ॥ 

वरिलु कोंडेयाचा गुंडाला । संडुनु केलेया वेगला । कणु घेंतां विरंगुला । असे काहिं ॥ ४३३ ॥ 

<पृ. ५४५>

तैसा उपाधि उपहिता । सेवटु जेथ विचारितां । तें कोण्हा हिं न पूसतां । निरुपाधिक ॥ ४३४ ॥ 

जैसें न संघणें वरि । बाला पतिसि रूप करी । बोलु निमालेपणें विवरी । अचर्च्यातें ॥ ४३५ ॥ 

पां सांघणेया जोगें नव्हे । तेथिचें सांघणें ऐसें आहे । ह्मणौनि उपाधि लक्ष्मीनाहें । बोलिजे आदिं ॥ ४३६ ॥ 

पाडिवेयाची चंद्ररेखा । निरुता दावावेया शाखा । दाविजे तेविं औपाधिका । बोली इया ॥ ४३७ ॥ 

मग ह्मणे गा सव्यसाची । पैं इयें संसारपाटणिची । वस्ति सवियां टांची । दुपुरुखीं ॥ ४३८ ॥ 


\Slk{द्वाविमौ पुरुषौ लोके क्षरश्चाक्षर एव च।\\
क्षरः सर्वाणि भूतानि कुटस्थोक्षर उच्यते ॥ १६ ॥ }

जैसिं आघवां चि गगनिं । नांदतें दिवोराती दोनी । तैसे संसारराजधानिं । दोन्ही चि हे ॥ ४३९ ॥ 

आणीकु हिं तीजा पुरुखु आहे । परि एयां दोहिंचें नावं न साहे । जो उदैला गांवेंसिं खाए । दोन्हिंतें ययां ॥ ४४० ॥ 

परि ते तवं गोठि असो । आदिं दोनी चि हे परियसों । जे संसारग्रामु वसों । आले असति ॥ ४४१ ॥ 

एकु आंधला वेडा पंगु । एकु सर्वांगिं पुरता चांगु । परि ग्रामगुणें संगु । घडला दोघां ॥ ४४२ ॥ 

तेयां माजि एका नावं क्षरु । एरातें ह्मणिजे अक्षरु । इहिं दोहिं चि परि संसारु । कोंदला असे ॥ ४४३ ॥ 

आतां क्षरु तो कवणु । अक्षरु किंलक्षणु । हा अभिप्राॐ(ओ) संपूर्णु । विवंचूं गा ॥ ४४४ ॥ 

तरि महदहंकारा । लागौनि धनुर्द्धरा । तृणांतिचा पांगोरा । वेऱ्हिं पैं गा ॥ ४४५ ॥ 

<पृ. ५४६>

जें काहिं साने थोर । चालतें अथवा थिर । किंबहुना गोचर । मनबुद्धिसि ॥ ४४६ ॥ 

जेतुलें पांचभौतिक घडतें । जें जें नावंरूपा सांपडतें । गुणत्रयाचां पडतें । कामठां जें ॥ ४४७ ॥ 

भूताकृतिचें नाणें । घडत भांगारें जेणें । कालासिं जुं खेलणें । जिहिं कवडा ॥ ४४८ ॥ 

जाणणेनि चि विपरीतें । जें जें काहिं जाणिजतें । तें प्रतिक्षणिं निमतें । होउनियां ॥ ४४९ ॥ 

आगा काढौनि भ्रांतिचे दांग । उभवी स्रिष्टिचे आंग । हें असो बहू जग । जेया नावं ॥ ४५० ॥ 

पैं अष्टधा भिन्न ऐसें । जें दाविलें प्रकृतिमीसें । जें क्षेत्रद्वारें सतिसें । भागिं केलें ॥ ४५१ । 

हें मागिलें सांघों केती । आगा आतां चि जें प्रस्तुतिं । रुखाकारुरूपकरीती । निरूपिलें ॥ ४५२ ॥ 

तें आघवें चि साकारें । कल्पौनि आपणापेयां पूरें । जालें असे तदनुसारें । चैतन्य चि ॥ ४५३ ॥ 

जैसा कुहां आपण चि बिंबे । सींहु प्रतिबिंब पांतां खोभे । खोभला समारंभे । घली तेथ ॥ ४५४ ॥ 

कां सलिलिं असत चि असे । व्योमा वरि व्योम बिंबे जैसें । अद्वैत होउनि तैसें । द्वैतें घेपें ॥ ४५५ ॥ 

अर्जुना गा यया परी । साकारु कल्पौनि पुरी । आत्मा विस्मृतिची करी । नीद तेथ ॥ ४५६ ॥ 

पैं स्वप्निं सेजारु देखिजे । मग पहुडणें जैसें कीजे । तैसें पूरि शयन जाणिजे । आत्मेयासि ॥ ४५७ ॥ 

पाठिं तिये नीदेचेनि भरें । मिं सुखी दुःखी ह्मणतु घोरें । अहंममाधिचेन थोरें । ॐ(ओ)सणाए सादु ॥ ४५८ ॥ 

<पृ. ५४७>

हा जनकु हे माता । हा मीं गौरु हीनु पुरता । पुत्र वित्त कांता । माझी हे नां ॥ ४५९ ॥ 

ऐसेया वेंघौनि स्वप्ना । धांवतु भवस्वर्गाचिया राना । तेया चैतन्या नावं अर्जुना । क्षरु पुरुखु गा ॥ ४६० ॥ 

आतां क्षेत्रज्ञु नावें एणें । जेयातें बोलणें । जगिं जीउ ह्मणणें । जिये दशेतें ॥ ४६१ ॥ 

जो आपुलेन विसरें । सर्व भूतत्वें अनुकरे । तो आत्मा बोलिजे क्षरें । पुरुखु नावें ॥ ४६२ ॥ 

जो वस्तुस्थिती पुरता । ह्मणौनि आली पुरुषता । वरि देहपुरीं निदैजता । पुरुषु नावें ॥ ४६३ ॥ 

आणि क्षरपणाचा नाथिला । आलु यया ऐसेनि आला । तिये उपाधी आतला । ह्मणौनियां ॥ ४६४ ॥ 

जैसी खलालिचेया उदका । सरिसी उदले चंद्रिका । तैसा विकारां औपाधिकां । ऐसा चि गमे ॥ ४६५ ॥ 

कां खलाल मोटका सोसे । आणि चंद्रिका तैसी चि भ्रंशे । तैसा उपाधिनाशिं न दीसे । औपाधिकु फुरे ॥ ४६६ ॥ 

ऐसें उपाधिचेनि पाडें । क्षणिकत्व यया जोडे । तेणें खोंकरपणें घडे । क्षरु नावं ॥ ४६७ ॥ 

एवं जीवचैतन्य आघवें । हें क्षरु पुरुखु जाणावें । आतां रूप करुं बरवें । अक्षरासि ॥ ४६८ ॥ 

तरि अक्षरु जो दूसरा । पुरुषु पैं धनंजया । तो मध्यस्थु गा गिरिवरा । मेरु जैसा ॥ ४६९ ॥ 

जें तो पृथ्विपातालस्वर्गिं । इहिं न भेदे तिहिं भागिं । तैसा ज्ञानाज्ञानांगिं । पडे ना जो ॥ ४७० ॥ 

नां यथार्थज्ञानें एक होणें । ना अन्यार्थत्वें दूजें घेणें । ऐसें देहिं निखल जें नेणणें । तें तें चि रूप ॥ ४७१ ॥ 

<पृ. ५४८>

पांसुता निःशेष जाए । नां घटभांडादिकिं होए । तेया मृत्पिंडा ऐसें आहे । मध्यस्थु जो ॥ ४७२ ॥ 

पैं आटौनि गेलेयां सागर । मग तरंग ना नीर । तया ऐसिया अनाकार । जे कां दशा ॥ ४७३ ॥ 

पार्था जागणें तरि बुडे । परि स्वप्नाचें कांहिं न मांडे । तैसीये नीदे सांकडें । निहालिजे ॥ ४७४ ॥ 

विश्व आघवें मावलें । आणि आत्मबोधु नुजले । तिये अज्ञानदशे केवले । अक्षरु नावं ॥ ४७५ ॥ 

सर्वां कलिं संडिलें जैसें । चांदपण उरलें अवंसे । रूप जाणैं तैसें असे । अक्षराचें ॥ ४७६ ॥ 

पैं सर्वोपाधिविनासें । हे जीवदशा जेथ पैसे । फलपाकिं तैसें । झाड बाजिं ॥ ४७७ ॥ 

तैसें उपाधिसिं उपहित । थोकौनि ठाके जेथ । तेयातें अव्यक्त । बोलति गा ॥ ४७८ ॥ 

जेयासि गा बीजभाॐ(ओ) । वेदान्तिं केला ऐसा आहो । तो तेया पुरुषा ठाॐ(ओ) । अक्षराचा ॥ ४७९ ॥ 

जेथौनि अन्यथा ज्ञान । फांकौनि जागृति स्वप्न । नानाबुद्धिचें रान । रिगालें असे ॥ ४८० ॥ 

जीवत्व जेथौनि किरीटी । विश्व उठवित चि उठी । ते उभयबुद्धिची मीठी । अक्षरु पुरुषु ॥ ४८१ ॥ 

एरु क्षरु पुरुषु कां जनिं । जिहिं खेले जागृतिस्वप्निं । तिया अवस्था जिया दोन्हिं । वियाला गा ॥ ४८२ ॥ 

पैं अज्ञान घनसुषुप्ति । ऐसैसी जे ख्याति । इया उणिवे प्राप्ति । ब्रह्माची जे ॥ ४८३ ॥ 

साच चि पुडुतीं वीरा । जरि नैयंता स्वप्नजागरा । तरि ब्रह्मभाॐ(ओ) साचोकारा । ह्मणों येंता ॥ ४८४ ॥ 

<पृ. ५४९>

परि प्रकृतिपुरुषें दोन्हिं । अभ्रें जालिं जिये गगनिं । क्षेत्रक्षेत्रज्ञु स्वप्निं । देखिलीं जियें ॥ ४८५ ॥ 

हे असो अधोशाखा । यया संसाररूपा रुंखा । मूल तें पुरुखा । अक्षराचें ॥ ४८६ ॥ 

हा पुरुषु कां ह्मणिजे । जें पूर्णपणें चि निजें । पैं मायापुरिं पहुडिजे । तेणें हिं बोलें ॥ ४८७ ॥ 

आणि विकारांची जे वारी । ते विपरीतज्ञानाची परी । नेणिजे तिये माझारिं । ते सुषुप्ति हा ॥ ४८८ ॥ 

ह्मणौनियां आपैसें । क्षरणें यया नसे । आणि कहीं चि हा न नसे । ज्ञाना उणें ॥ ४८९ ॥ 

यया लागि हा अक्षरु । ऐसा वेदांतिं डौरु । केला देशिं थोरु । सिद्धांतांचां ॥ ४९० ॥ 

ऐसें जीवकार्यकारणें । जेया मायासंगु चि लक्षणें । अक्षरु पुरुषु जाणैं । चैतन्य तें ॥ ४९१ ॥ 

आतां अन्यथाज्ञानिं । दोनी अवस्था जिया जनिं । तिया हारपति घनिं । अज्ञानतत्विं ॥ ४९२ ॥ 

तें अज्ञान ज्ञानिं बुडालेयां । ज्ञानें कीर्त्तिमुखत्व केलेयां । जैसा वन्हि काष्ठ जालौनियां । स्वयें जलें ॥ ४९३ ॥ 

तैसें अज्ञान ज्ञानें नेलें । आपण वस्तु होउनु ठेलें । ऐसें जाणणेन विण उरलें । जाणतें जें ॥ ४९४ ॥ 


\Slk{उत्तमः पुरुषस्त्वन्यः परमात्मेत्युदाहृतः ॥ \\
यो लोकत्रयमाविश्य बिभर्त्यव्ययमीश्वरः ॥ १७ ॥ }

आगा तो उत्तमु पुरुखु । जो तृतीयु कां निष्कर्षु । दोहीं इं हुनु आणिकु । आदिलां जो ॥ ४९५ ॥ 

सुषुप्ती आणि स्वप्ना । पासौनु बहू अर्जुना । जागणें जैसें आना । बोधाचें चि ॥ ४९६ ॥ 

<पृ. ५५०>

कां रश्मि हान मृगजला । पासौनि अर्कमंडला । अफाटु तैसा वेगला । उत्तमु गा ॥ ४९७ ॥ 

नातरि काष्टिचा काष्टाहूनि । अनारिसा जैसा वन्हि । तैसा क्षराक्षरा पासौनि । आनु चि तो ॥ ४९८ ॥ 

पैं ग्रसौनि आपुलिया मर्यादा । एक करीतु नदीनदां । उठिला कल्पांतिचा उदावादा । एकार्णवाचा ॥ ४९९ ॥ 

तैसें स्वप्न ना सुषुप्ति । जागराची गोठि चि नाथि । जैसी गलिली दिवोराती । प्रलयतेजें ॥ ५०० ॥ 

मग आपण ना दुजें । असे नसे हें नेणिजे । अनुभौ निर्बुजें । बुडाला जेथ ॥ ५०१ ॥ 

ऐसैंसें आथि काहिं । तें तो उत्तमु पुरुषु पाहिं । जें परमात्मा इहिं । बोलिजे नामीं ॥ ५०२ ॥ 

तें हिं एथ न मिसलतां । बोलिलें जीवत्वें पांडुसुता । जैसी बुडणेयाची वार्त्ता । थडिए किजे ॥ ५०३ ॥ 

तैसें विवेकाचिये कांठिं । उभें केलेयां किरीटी । पारावाराचिया गोठि । करणें वेदां ॥ ५०४ ॥ 


\Slk{यस्मात्क्षरमतीतोहमक्षरादपि चोत्तमः ॥ \\
अतोस्मि लोके वेदे च प्रथितः पुरुषोत्तमः ॥ १८ ॥ }

ह्मणौनि पुरुष क्षराक्षर । दोन्हिं देखौनि अनावर । ययातें ह्मणति पर- । आत्मरूप ॥ ५०५ ॥ 

अर्जुना ऐसिये परी । परमात्माशब्द वेऱ्हिं । सूचिजे गा अवधारिं । पुरुषोत्तमु ॥ ५०६ ॥ 

यऱ्हविं नबोलणेन वोलणें । जेथिचें सर्व नेणिवां जाणणें । काहिं चि नहोउनि होणें । जें वस्तु गा ॥ ५०७ ॥ 

सोहं तें हिं अस्तवलें । जेथ सांघणें चि मूकावलें । दृष्टत्वेंसिं विरालें । दृश्य जेथ ॥ ५०८ ॥ 

<पृ. ५५१>

आतां बिंबा आणि प्रतिबिंबा । माजि कैंची ही ह्मणों नैए प्रभा । जऱ्हिं कैसेन हिं लाभा । जाए चि ना ॥ ५०९ ॥ 

कां घ्राणा आणि फुला दोहिं । वृत्ति असे माझारिलां ठांइं । न दीसे तर्‍हिं नाहिं । बोलों नैए ॥ ५१० ॥ 

तैसें द्रष्टा दृश्य हें जाए । मग कोणु ह्मणे काइ आहे । हें अनुभवें चि पाहे । रूप जेया ॥ ५११ ॥ 

जो प्रकाश्यें विण प्रकाशु । जो ईशितव्यें विण ईशु । आपणेन चि अवकाशु । वसवितु असे ॥ ५१२ ॥ 

जो नादें आइकिजता नादु । स्वादें चाखविजता स्वादु । जो भोगिजतु असे आनंदु । आनंदें चि ॥ ५१३ ॥ 

सुखासि सुख जोडलें । जें तेज तेजासि सांपडलें । शून्य हिं बुडालें । शून्यिं जियें ॥ ५१४ ॥ 

तो पूर्णतेचा परिणामु । पुरुषु गा सर्वोत्तमु । विश्रांतिचा विश्रामु । विराला जेथ ॥ ५१५ ॥ 

जो आकाशा हि वरि उरता । ग्रासातें हिं ग्रसुनि पुरता । जो बहुतें पाडें बहुता । पासौनि बहू ॥ ५१६ ॥ 

पैं नेणतेया प्रती । रूपेपणाची प्रतीती । रूपें नोहौनि शुक्ति । दावी जेविं ॥ ५१७ ॥ 

कां नाना अलंकारदसे । सोनें न लपतां आलें असे । विश्व नोहौनि तैसें । विश्व जो धरी ॥ ५१८ ॥ 

हें असो जल तरंगा । नाहिं सिनानेपण जेविं गा । तेविं सत्ताप्रकाशु जगा । आपण चि जो ॥ ५१९ ॥ 

आपुलेयां संकोचविकासा । आपण चि रूप वीरेशा । हा जलिं चांदु हान जैसा । समूठ गा ॥ ५२० ॥ 

तैसा विश्वपणें काहिं होए । नां विश्वलोपिं कें हि जाए । जैसा रातीदिहो नोहे । द्विधा रवि ॥ ५२१ ॥ 

<पृ. ५५२>

तैसा काहिं चि कोण्ही कडे । काइसेन हि वेचिं न पडे । जेयाचें सांकडें । जेयासि चि ॥ ५२२ ॥ 

जो आपणपें चि आपणेयां । प्रकाशितुसे धनंजया । काइ बहु बोलों जेया । नाहिं दूजें ॥ ५२३ ॥ 

तो गा मीं निरुपाधिकु । क्षराक्षरोत्तमु एकु । ह्मणौनु ह्मणे वेदलोकु । पुरुषोत्तमु ॥ ५२४ ॥ 


\Slk{यो मामेवमसंमूढो जानाति पुरुषोत्तमं।\\
स सर्वविद्भजति मां सर्वभावेन भारत ॥ १९ ॥ }

परि असो ऐसेया । मज पुरुषोत्तमातें धनंजया । जाणे जो पाहालेयां । ज्ञानमित्रें ॥ ५२५ ॥ 

चेइलेयां आपुलें ज्ञान । जैसें नाहिं चि होए स्वप्न । तैसें फुरतें जेया त्रिभुवन । वाॐ(ओं) जालें ॥ ५२६ ॥ 

कां हातिं घेतली माला । फीटे सर्पाभासाचा कांटाला । तैसें माझेन बोधें टवाला । नांगवे जो ॥ ५२७ ॥ 

लेणें सोनें चि जो जाणे । तो लेणेपण तें वाॐ(ओं) ह्मणे । तेविं जाणौनि जेणें । वालिला भेदु ॥ ५२८ ॥ 

मग सर्वत्र सच्चिदानंदु । मीं चि एकु स्वतःसिद्धु । जो आपणेनसिं भेदु । नेणौनि जाणे ॥ ५२९ ॥ 

तैसें चि सर्व जाणितलें । हें इं ह्मणणें थेकुलें । जें तेया सर्व उरलें । द्वैत नाहिं ॥ ५३० ॥ 

ह्मणौनि माझेया भजना । उचित तो चि अर्जुना । गगन जैसें आलंगना । गगनाचेया ॥ ५३१ ॥ 

क्षीरसागरा परगुणें । किजे क्षीरसागरपणें । कां अमृत चि होउनि मिलणें । अमृतिं जेविं ॥ ५३२ ॥ 

साडेपन्हरां मिसलावें । तरि पन्हरें चि जेविं होआवें । तेविं मीं जालेयां संभवे । भक्ति माझी ॥ ५३३ ॥ 

<पृ. ५५३>

हांगा सिंधुसि आनी होंति । तरी गंगा कैसेन फिरे माघौती । ह्मणौनि मीं नोहतां भक्ति । अन्वयो आहे ॥ ५३४ ॥ 

ऐसेया लागि सर्विं प्रकारिं । जैसा कल्लोलु अनन्यु सागरिं । तैसा मातें अवधारीं । भजिनला तो ॥ ५३५ ॥ 

सूर्या आणि प्रभे । एकवंकै जेणें लोभें । तो पाडु मानुं लाभे । भजना तेया ॥ ५३६ ॥ 

एवं कथिलेयादारभ्य । जें हें सर्वशास्त्रैकलभ्य । उपनिषदां सोरभ्य । दशदलांचें ॥ ५३७ ॥ 

हें जें ब्रह्माचेनि नवनीतें । व्यासुप्रज्ञेचेनि हातें । मथुनि काढिलें आइतें । सार आह्मिं ॥ ५३८ ॥ 


\Slk{इति गुह्यतमं शास्त्रमिदमुक्तं मयानघ ॥ \\
एतद्बुध्द्वा बुद्धिमान्स्यात्कृतकृत्यश्च भारत ॥ २० ॥ }

जे ज्ञानामृताची जान्हवी । जे आनंदचंद्रिची सतरावी । विचारक्षीरार्णविची नवी । लक्ष्मी जे हे ॥ ५३९ ॥ 

ह्मणौनि आपुलेनि पदें वर्णें । अर्थाचेनि जीवें प्राणें । मीं वांचौनि होॐ(ओं) नेणें । आन काहिं ॥ ५४० ॥ 

क्षराक्षरत्वें संमोहर जालें । तें पुरुषत्वें वालिलें । मग मज सर्वस्व दीधलें । पुरुषोत्तमिं ॥ ५४१ ॥ 

ह्मणौनि जगिं गीता । मियां आत्मेन पतिव्रता । जे हे प्रस्तुतिं आतां । तुवां आकर्णिली ॥ ५४२ ॥ 

साच चि बोलाचें नोहे शास्त्र । पैं संसारु जीणतें हें शस्त्र । आत्मा अवतरवितें मंत्र । अक्षरें इयें ॥ ५४३ ॥ 

परि तुज पुढां सांघितलें । तें अर्जुना ऐसें जालें । गोप्य धन काढिलें । माझें आजि ॥ ५४४ ॥ 

मज चैतन्यशंभुचां माथां । जो निक्षेपु होंता पार्था । तेया गौतमु जालासि आस्था । निधि तुं गा ॥ ५४५ ॥ 

<पृ. ५५४>

चोखटिवां आपुलिया । पुढिला उगाणा घेयावेया । तेया दर्पणाची परी धनंजया । केली आह्मां ॥ ५४६ ॥ 

कां भरलें चंद्रतारांगणिं । नभ सिंधु आपणेयां आणी । तैसा गीतेसिं मीं अंतष्करणिं । सूदलां तुवां ॥ ५४७ ॥ 

जें त्रिविधमलकटां । संडिलासि सूभटा । ह्मणौनि गीतेसिं मज वसैठा । जालासि गा ॥ ५४८ ॥ 

परि हें काइ बोलों गीता । जे हे माझी उन्मेखलता । जाणे तो समस्तां । मोहां मूके ॥ ५४९ ॥ 

सेविली अमृतसरिता । रोगु दवडुनि पांडुसुता । अमरपण उचिता । देउनि घलि ॥ ५५० ॥ 

तैसी गीता हे जाणितलियां । काइ विस्मो मोहो जावेया । परि आत्मज्ञानें आपणेपेयां । गीलिजे एथ ॥ ५५१ ॥ 

जेया आत्मज्ञानाचां ठांइं । कर्म आपुलेया जीविता पाईं । होउनियां उतराई । लया जाए ॥ ५५२ ॥ 

हारपलें दाउनि जैसा । मागु सरे वीरविलासा । ज्ञानें कलसु वलघे तैसा । कर्मप्रासादा ॥ ५५३ ॥ 

ह्मणौनि ज्ञानियां पुरुखां । कृत्य करुं सरलें देखां । ऐसा अनाथाचा सखा । बोलिला तो ॥ ५५४ ॥ 

तें श्रीकृष्णवदनामृत । पार्थु भरुनि असे ॐ(ओ)संडत । तवं व्यासकृपा एंत । संजयासि ॥ ५५५ ॥ 

तो धृतराष्ट्रा राया । सूत असे पान करावेया । ह्मणौनि जीवितांतु तेया । नव्हे चि भारी ॥ ५५६ ॥ 

यऱ्हविं गीताश्रवणअवसरिं । आवडों लागतां अनधिकारी । परि सेखिं ते चि उजिरी । पांति लाभली ॥ ५५७ ॥ 

जेधवां द्राक्षिं दूध घातलें । तेधवां वायां गेलें गमलें । परि फलपाकिं दूणावलें । देखिलें जेवि ॥ ५५८ ॥ 

<पृ. ५५५>

तैसिं हरिवक्रिचीं आखरें । संजयें सांघितलिं आदरें । तिहिं अंधु तो अवसरें । सुखिया जाला ॥ ५५९ ॥ 

तें चि मऱ्हाटेनि विन्यासें । मियां उन्मेखें ठसेंठोमसें । जाणों नेणों तैसें । निरोपिलें ॥ ५६० ॥ 

सेवंतिए अरसिकां हिं । आंग पांतां विशेषु नाहिं । परि सौरभ्य नेलें तिहिं । भ्रमरिं जाणिजे ॥ ५६१ ॥ 

तैसें धड तें प्रमेय घेइजे । न्यून तें तें मज देइजे । जें नेणणें हें साहाजें । रूप किं बाला ॥ ५६२ ॥ 

परि नेणतें जऱ्हिं होए । तऱ्हिं देखौनि बापु किं माए । हरिखु कें हिं न माए । चोज करिति ॥ ५६३ ॥ 

तैसें संत माहिएर माझें । तुह्मिं मीनलेयां मीं लाडैजे । तें चि ग्रंथाचेनि व्याजें । जाणिजो जी ॥ ५६४ ॥ 

आतां विश्वात्मकु माझा । स्वामी श्रीनिवृत्तिराजा । तो अवधारु वाक्यपूजा । ज्ञानदेॐ(ओ) ह्मणे ॥ ५६५ ॥ 


\begin{center}
इति श्रीमद्भगवद्गीतासूपनिषत्सु ब्रह्मविद्यायां योगशास्त्रे
श्रीकृष्णार्जुनसंवादे पुरुषोत्तमयोगो नाम पंचदशोध्यायः ॥ 


 ॥ श्रीकृष्णार्पणमस्तु ॥ 

<पृ. ५५६>

\end{center}
